<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[标签：教育 | 飘飘白云]]></title>
  <link href="http://kesalin.github.io/tags/jiao-yu/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kesalin.github.io/"/>
  <updated>2015-05-22T22:19:01+08:00</updated>
  <id>http://kesalin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[飘飘白云]]></name>
    <email><![CDATA[kesalin@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[能力培养与教育体制]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2009/05/04/education/"/>
    <updated>2009-05-04T21:13:25+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2009/05/04/education</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>不经意间已10多天没冒冒泡了，不太像我一贯的做法，或许是心静得下来了，坦实了点，专注了些，也算是好事情吧。 其实上周有想过要写篇关于学习与教育的文章，只是却早早地夭折在构思之中，还是简单地就这个感慨几句吧，思绪来的时候不留点痕迹，就真如风吹过一样无影无踪了。我们的学校教育一直是填鸭式的灌输，我们只是被动地接收现成的概念和定律，缺少洞悉有关这些概念与定律非常重要的三点：</p>

<pre><code>产生的原因（Why）：是碰到哪些问题或想解释哪些现象从而引出来的。分析问题的能力；  
推导的过程（How）：这些概念与定律是怎样一步一步被推导与归纳出来的。解决问题的能力；  
适用的场合（When）：什么情况下可以运用这些概念与定律来解决哪些问题。运用知识的能力。
</code></pre>

<p>于是在我们往往知其然却不知其所以然。</p>

<!--more-->


<p>在我们现有的教育体制灌输下我们一时记下了大量的概念和定律，却与分析问题，解决问题失之交臂，顶多在运用知识的能力上有所锻炼。我们的教育体制期待把这些能力的培养推迟到大学里，可以那时候已经晚了，因为思维已经定型，在惯性的推动下我们已经习惯于坐拥现成的答案。</p>

<p>然而欧美乃至日本教育体制却不同，他们从小学便开始让学生开始解决一些“没有答案的问题”，让学生自己分析问题，解决答案，让学生形成自己的观点（哪怕是错误的也没关系，可以纠正，但那种分析与解决问题能力却依然培养出来了）。在这个过程中他们培养与锻炼了全方位的能力。可以这么说，他们在中小学阶段，着重培养基本的能力，而在大学阶段，则全方位地学习知识；我们则相反，中小学阶段负责灌输知识，而大学则试图弥补缺失的能力。我们的教育很有点本末倒置，授人鱼而不是渔，所以我们的中小学生很牛B啊，奥数什么的奖牌不少，可是真正引领科技潮流的却还是欧美。</p>

<p>关于上大学，有这么一个笑话：</p>

<pre><code>毕业时，大学从我身上爬起来，一边提裤子一边冷笑，对我说：
“青春留下，你走！”
我时这才明白：原来不是我上了大学，而是大学上了我！
</code></pre>

<p>虽然这是有些嘲讽的味道，但是在中国的大学里如果没有培养出自己的思维体系，分析以及解决问题的能力，那也差不多是被大学上了。很遗憾我也被大学上了，虽然我也曾自学免修过专业必修课，也曾自习手机编程谋取了第一份工作，但我还是不得不承认：大部分的新思维以及分析问题，解决问题能力的逐步构建与培养是毕业1~2年之后的事情。这时候我只能感慨：要认识自己，所需要的是勇气和智慧。随着年龄的增长，最大的益处就是能够开始有勇气反省自己，有时用一点自嘲，让自己变得轻松一点。因为原来的自己是在是太无知与空白了。</p>

<p>对于俺等上班族来说，其实算得上是半条腿踏进棺材的人了，因为前路好像差不多都已经摆定了，直通白头退休（如果退休还有效的话）。想想够恐怖的吧，几十年就一直活在那么一个小小的生活格子里。什么理想啊，梦想啊，激情啊，就在日子这慢刀子下一点点地被削平了，磨灭了。</p>

<p>在工作的这么些年里，我不止一次有过重返校园去读个研什么的想法，刚开始我还很认真地思考着，权衡着。可现在我已经不会想那码事情了，绝对不会因为想要充电而去读研。重返校园或读研对工作了的人来说，至少对我而言，最大的诱惑只不过是有大把空闲时间罢了，然时间这东西一如女人的奶，挤挤总会有的，所以这么一想，读研就没什么可以诱惑我的了。</p>

<p>如果时间挤出来了，那么接下来要面对的最要紧的问题就是心态，那么多生活琐事，应酬，朋友圈，家族圈，感情，娱乐之余你有那个心静下来，坦实地学点啥，慢慢地啃书不？这是个难题，没有方向，没有兴趣，是很难静下来的，整天浮浮躁躁，看起来每天都很忙，可却一年下来却没忙出个什么名堂来，还时不时来几天周期性迷茫症。俺虚度了两年这样的光阴，有幸从业于这个知识高速更新的软件业，有幸有那么多大牛在阳光下树立了光辉敬业形象，并无私地分享他们的成长历程，让我等小草找到了前进的方向。Thanks</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
