<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[飘飘白云]]></title>
  <link href="http://kesalin.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kesalin.github.io/"/>
  <updated>2014-10-15T21:11:30+08:00</updated>
  <id>http://kesalin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[飘飘白云]]></name>
    <email><![CDATA[kesalin@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[学会提问：批判性思维指南]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2014/10/12/critical-thinking/"/>
    <updated>2014-10-12T08:35:02+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2014/10/12/critical-thinking</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>写在前面的话：</h3>

<ol>
<li><p>本笔记结合《学问提问：批判性思维指南》<a href="http://book.douban.com/subject/1504957/">第七版</a>，<a href="http://book.douban.com/subject/20428922/">第十版</a>，<a href="http://blog.vsharing.com/qsxiao">萧秋水</a>的<a href="http://book.douban.com/review/4474858/">PPT形式的笔记摘要</a>，以及《<a href="http://book.douban.com/subject/7057936/">批判性思维.带你走出思维的误区</a>》整理而成，在此对以上作者表示感谢。</p></li>
<li><p>关于《学问提问：批判性思维指南》的版本选择。<br/>
个人推荐<a href="http://book.douban.com/subject/20428922/">第十版</a>，翻译尚可，内容更完善。</p></li>
</ol>


<hr />

<h2>为什么要具备批判性思维？</h2>

<h3>获取真相</h3>

<p>在一个被泛滥信息包围的时代，我们需要从各种真真假假的信息中获取真相：</p>

<pre><code>* 电视上说
* 报纸上说
* 书籍上说
* 专家们说
* 网络上说
* 亲友们说
* ......
</code></pre>

<h3>培养会独立思考的公民</h3>

<p>中国要真正进入现代文明，必须培养合格的公民。</p>

<pre><code>* 群众：依赖权威和力量解决问题
    * 盲目听从时是顺民；
    * 盲目反对时是刁民；
    * 被煽动时是暴民。

* 合格公民：依据理性和程序解决问题
    * 知道在何时何地提出问题？
    * 知道提出什么样的问题？
    * 知道提出批判性问题是维权必需能力。
</code></pre>

<!--more-->


<p>只有公众都能批判性地思考问题，民主制度实行起来才会更加顺利。</p>

<pre><code>* 我们不能头脑空空由人摆布。
* 我们不能总像愤青一样活着。
* 我们不能依赖别人思想生存。
* 我们需要靠自己去问为什么。
</code></pre>

<h2>什么是批判性思维</h2>

<p>批判性思维就是审慎地运用逻辑推理去评估一个论述的质量。</p>

<p>主要涵盖如下方面：</p>

<pre><code>* 具有提出一套相互关联，环环相扣的关键问题的意识；
* 具有恰如其分地提出和回答关键问题的能力；
* 具有积极主动地提出关键问题的强烈愿望。
</code></pre>

<p>批判性思维的运用：对自己所耳闻目睹的一切系统地进行评判。</p>

<h3>两种思维方式</h3>

<pre><code>* 海绵式思维：
    * 对所接触到的信息深信不疑，而不进行评判与取舍，一古脑被动地接收；
    * 强调单纯地获取知识结果。

* 淘金式思维：
    * 带着问题与态度来评判所接触到的信息；
    * 问自己一系列既定的问题，以找出最佳判断或最合理的看法。
        * 为什么别人要我相信他的观点？
        * 别人的说法哪些地方可能有问题？
        * 我对别人的说法有没有进行客观评价？
        * 针对某一特定主题我有没有在别人合理说法的基础上形成自己的结论？
</code></pre>

<h3>两种批判性思维</h3>

<p>我们作的每一个判断都有自己的个人印记：经历、价值观和文化的习惯。通常我们对这些已有的观点怀有感情，如果我们不对外部怪异甚至危险的观点保持开放心态，就无法吸取或采纳外部观点从而改善我们的思想和价值观。</p>

<pre><code>* 弱势批判性思维
    * 用批判性思维来维护自己既有的观念。
    * 目的：抵制和驳倒那些与你意见不同的观点和论述。
    * 效果：摧毁了批判性思维潜在的人性的一面，阻碍了进步提升的可能。
    * 心理状态：思想封闭。

* 强势批判性思维
    * 用批评性思维来评估所有的观念，尤其是自己的看法。
    * 目的：正确评估与修正自己的观点与立场。
    * 效果：使自己不会变得自欺欺人和盲从他人，还可能更加坚定既有的观点。
    * 心理状态：思想开放。
</code></pre>

<h2>价值观</h2>

<p>价值观的重要性：</p>

<pre><code>* 价值观决定人与之间的互动；
* 党同伐异，价值观决定你的朋友圈。
</code></pre>

<p>批判性思维所需要的主要价值观：</p>

<pre><code>* 自主性（若没有自主性，你都能够接受别人替你思考，还谈什么批判性？）
* 好奇心（需要对自己遇到的一切不断提问，而且是关键问题）
* 谦恭有礼（没有人是百科全书，承认自己在某些方面有欠缺）
* 以理服人（对事不对人）
</code></pre>

<h2>批判性思维提问大纲</h2>

<p>批判性思维关键问题一览表：</p>

<pre><code>1. 论题和结论是什么？
2. 理由是什么？
3. 哪些词句有歧义？
4. 价值观假设和描述性假设是什么？
5. 推理有没有谬误？
6. 证据可信么？
7. 有没有替代性原因？
8. 数据有没有欺骗性？
9. 有没有遗漏关键信息？
10. 能得出哪些合理的结论？
</code></pre>

<h2>基本要素</h2>

<h3>断言/陈述</h3>

<p>断言是表达意见或信念的陈述，或真或假。<br/>
批判性思维的关键就是检查或评估断言及其各断言之间的关系。</p>

<p>示例：北京是中国最大的城市。</p>

<h3>论题</h3>

<p>论题是因探究问题而提出的断言。<br/>
批判性思维主要关注那些被论据支持或反驳的论题。</p>

<h3>前提</h3>

<p>前提是为另一个断言提供理由的断言。</p>

<h3>结论</h3>

<p>被前提支持的断言就是论证的结论。</p>

<h3>论证/推理</h3>

<p>论证是由断言按一定结构形成的两部分（前提和结论），前提为结论的真提供理由。<br/>
形式：因为A，所以B。B代表结论，A代表支持结论的前提。</p>

<p>论证用于支持或证明某个断言为真。论证步骤如下：</p>

<pre><code>1. 首先找出结论；
2. 其次找出为支持结论而陈述的种种理由，即找出前提；
3. 最后辨别前提与结论之间的逻辑关系。
</code></pre>

<h3>评估</h3>

<p>论证/推理的过程是逻辑的，就可能存在逻辑上的错误。无论是结论存在失误还是理由存在失误，都会影响对论证的评估。</p>

<p>评估方法：判断前提的真假及其推理过程是否合理。<br/>
评估标准：</p>

<pre><code>* 支持结论的前提必须是真；
* 前提与结论必须相关：即前提为真能够证明或支持结论为真。
</code></pre>

<h2>1. 论题和结论是什么？</h2>

<p>在对某个推理进行评价之前，我们首先要分析他的推理是什么，这第一步就是找出论题和结论。</p>

<h3>论题</h3>

<p>会话或讨论中出现的有争议的问题。</p>

<p>有两类论题：</p>

<pre><code>* 描述性论题
    * 针对有关有关过去、现在、未来的描述是否正确而提出的问题。
    * 是什么？答案往往要求精确。

* 规定性论题
    * 针对我们应当怎样做及对与错、好与坏而提出的问题。
    * 应该是什么？答案是说明性的，且见解会多元。
</code></pre>

<h3>结论</h3>

<p>结论就是信息传递者希望你接受的信息。<br/>
好的论证的基本结构是：因为A，所以B。B代表结论，A代表支持结论的理由。</p>

<p>在找出结论之前我们无法做出批判性评价！</p>

<pre><code>* 理性判断
    * 结论是一种需要其他观点支持的观点，没有理由支持的观点不是结论。
    * 结论值得批判。
    * 示例：房价当然会跌，不然中央会采取措施！（前半句是结论，后半句是理由。）

* 非理性判断
    * 没有理由支持的言论仅仅是观点，而不是结论。
    * 观点不值得批判。
    * 示例：房价当然会跌，不跌怎么行！（两句都是观点，没有提供理由。）
</code></pre>

<h2>2. 理由是什么？</h2>

<p>理由包括信念、论据、比喻、类推以及其他用来支持或证明这些结论的陈述，是对我们为什么要相信某一个特定结论的解释。</p>

<p>在确定理由之前我们无法对一个结论的质量进行评价。</p>

<pre><code>* 理性思考者：用充分恰当证据来支持自己的信念（对事不对人）。

* 非理性的人：用猜疑假设污蔑来证明别人的无理（对人不对事）。
    示例：
        * 楼主是脑残！
        * 楼主，你是中国人吗？
        * 此人在装B!
</code></pre>

<h2>3. 哪些词句有歧义？</h2>

<h3>找出歧义词语</h3>

<p>在决定赞同或反对某个观点之前，首先要确定关键词或关键句的准确含义，否则就由可能曲解或误解作者的观点。因此首先要找出有<strong>歧义</strong>的关键词句，明确它们在其上下文中的含义。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 断言：没有所谓的普世价值观。
* 歧义：“普世价值观”的定义是什么？

* 断言：大学教育质量普遍下降了。
* 歧义：“教育质量”是之哪些方面？
</code></pre>

<p>歧义的种类：</p>

<pre><code>* 语义歧义：表达断言的语句中罕有歧义的词语或短句；
* 组合歧义：不能明确一个词语是指群体还是群体中的个别成员；
    * 合成谬误：从群体的每个成员具有某特征推导出群体也具有该特征；
    * 分解谬误：从群体具有某特征推导出群体中的每个成员也具有该特征。 
* 语法歧义：一个句子的语法结构可以做两种以上的解释；
* 指代歧义：一个代词所指代的事物或对象不明；
* 抽象：抽象的表达无法界定词语所指代的具体范围。
</code></pre>

<p>去哪里找歧义词语？</p>

<pre><code>* 在论题中找关键词； 
* 在理由和结论中找重要的词语；
* 注意抽象词语；
* 扮演反串角色来判断其他人对关键词一的不同定义。
</code></pre>

<h3>时刻做好心理准备</h3>

<p>时刻留意歧义的影响，要养成三个习惯：</p>

<pre><code>* 避免假设和作者观点相同，养成“你这么说是什么意思？”的提问习惯；
* 避免认为词语只有单一的、明显的含义，养成“这些词句是否还有不同的含义？”的提问习惯；
* 注意修辞的影响，修辞手法通常会悄然无声地影响我们的情绪，从而影响我们的态度。
</code></pre>

<p>常见<strong>修辞手法</strong>：</p>

<p>委婉语和粗直语</p>

<pre><code>* 定义:
    * 委婉语：使用能引起正面联想的词语来淡化负面影响，如：用褒义词或中性词。
    * 粗直语：使用能引起负面联想的词语来强化负面影响，如：用贬义词或中心词。
* 效果：往往带有欺骗性或暗含欺骗性。
</code></pre>

<p>修辞性类比、定义或解释</p>

<pre><code>* 修辞性定义：运用诉诸情感的语言来激发积极或消极的态度。
    * 示例：将”堕胎“定义为”谋杀未出生的孩子“ 
* 修辞性解释：貌似解释的修辞技巧。
    * 示例：他因缺乏勇气而输了比赛。 VS 他因过于谨慎而输了比赛。   
</code></pre>

<p>刻板印象</p>

<pre><code>* 定义：没有正当理由过于简单地概括一类对象中的每个成员。
* 示例：自由分子 / 右翼分子 / 女人感性，男人理性。
</code></pre>

<p>暗示</p>

<pre><code>* 定义：运用中立的甚至积极的语言暗示人们联想事情的反面。
* 示例：在不少方面，她时称职的。
</code></pre>

<p>贬抑</p>

<pre><code>* 定义：降低事物的重要性。
* 示例：贬抑最常见的词语是“只不过是”，“所谓的”，“仅仅”。 
</code></pre>

<p>嘲笑/讽刺</p>

<p>夸张</p>

<h3>谁在利用歧义</h3>

<p>广告商：利用歧义让你误会。</p>

<pre><code>* 人头马一开，好事自然来
* 百事可乐：新一代的选择
</code></pre>

<p>政客：利用歧义诱发情感。</p>

<pre><code>* 坚持主流价值观
* 少数不明真相的群众
* 不要走邪路
* 少数西方敌对势力
* 有关部门
</code></pre>

<h2>4. 价值观假设与描述性假设是什么？</h2>

<p>要理解一个论证，就要知道信息传递者没有明确表述的信念，这些信念支持外显的推理。</p>

<p>在所有论证中，都存在一些信息传递者所认同的信念，而这类信念却并没有明确表述出来，需要批判性思维者自己去找出来。这些隐形的信念是信息传递者承认的<strong>假设</strong>，在推理结构中，他们是重要的环节，是将全部论证整合在一起的黏合剂。</p>

<p><strong>理由 + 假设 = 结论。</strong></p>

<p>这些假设的特点是：</p>

<pre><code>1. 隐藏的或没有清楚表述的（在多数情况下）；
2. 作者承认；
3. 影响对结论的判断；
4. 具有潜在的欺骗性。
</code></pre>

<p>去哪里找假设？</p>

<pre><code>* 寻找理由所需要的假设，有了这些假设理由才能支持结论（这叫连接假设）；
* 寻找能证明理由真实性的假设。
</code></pre>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 断言：政府应该采取一切手段，包括行政手段强力打压高房价。高房价不仅损害穷人的利益，也损害房屋投资者的潜在利益。  
* 分析：
    * 理由：高房价不仅损害穷人的利益，也损害房屋投资者的潜在利益，
    * 价值观假设：当群体利益受到损害时，政府可以用看得见的手干涉市场；
    * 结论：政府应该采取一切手段，包括行政手段强力打压高房价。
</code></pre>

<h3>价值观假设</h3>

<p><strong>价值观</strong>是人们认为值得为之努力、却没有明确表述的观念。这些观念为行为设定了标准，并通过这些标准来衡量行为的质量。</p>

<p>在一个特定的情境中，<strong>价值观假设</strong>是一种内隐的偏向，它代表着某种价值观胜过另一种价值观，即具有某种<strong>价值观倾向或偏好</strong>。</p>

<p>典型的价值观冲突</p>

<pre><code>* 忠诚 VS 诚实：你是否把同学逃学事情告诉班主任？
* 新闻自由 VS 社会秩序：你是否认为公开报道群体性事件不明智？
* 竞争 VS 合作：你是否认为给少数民族高考加分有违公平？
* 理性 VS 感性：你认为婚姻建立在爱情还是面包上？
* 保守 VS 激进：你是否同意同性婚姻也应该得到祝福？
* 公平 VS 效率：为提高经济效率是否可以牺牲部分人利益？
</code></pre>

<p>示例：
个人是否应该给与乞丐以物质上的帮助？<br/>
以下价值观冲突可能影响一个人帮助乞丐的意愿：</p>

<pre><code>* 个人责任 VS 公共责任
* 竞争 VS 合作
* 效率 VS 社会稳定
</code></pre>

<p>关于价值观的一些常识：</p>

<pre><code>* 每个人的价值观都是多维的，你并非只有一种价值观
* 不同的人对同一个价值观认同的强烈程度是不同的
* 在不同情境中你的价值观可能有不同的偏向
* 不同思想的人对同样的话题往往设定了不同的价值观假设
</code></pre>

<p>去哪里找价值观假设？</p>

<pre><code>* 检查信息传递者的背景；
* 结论是确定价值观假设的线索：为什么那些作为理由呈现的结果看起来如此令人满意？
* 扮演反串角色：持相反立场的人关心什么？
* 寻找常见的价值观冲突，如个人 VS 集体。
</code></pre>

<p>一个批判性思考者在被说服之前，会要求辩论者能提供一些解释来说明：</p>

<pre><code>* 为什么我应该接受隐含在论据中的你的价值观假设。
* 也许这次讨论我不支持你的观点，但我支持你的价值观 … …
* 也许下次讨论我不支持你的价值观，但我支持你的观点 … …
</code></pre>

<h3>描述性假设</h3>

<p>描述性假设是关于这个世界<strong>是什么</strong>样子，或者将来是什么样子的为阐明的观念。它是理由与结论之间的联结，如果这一联结有缺陷，那么，理由就不一定能推导出那个结论。</p>

<p>识别描述性假设容许你判定理由是否导致了结论。</p>

<p>去哪里找描述性假设？</p>

<pre><code>* 思考理由与结论之间的差距：
    * 你是怎样从理由中得出结论的？
    * 如果理由是真，还可以从中得出什么结论来？
* 寻找支持理由的观点：理由的合理性依赖于人们对那些想当然的观点的认可程度。
这些想当然的观点是描述性假设。
    示例：
        * 结论：我们需要提高花在艾滋病教育上的经费。
        * 理由：如果我们这么做，将大大减少艾滋病患者的数量。
        * 描述性假设：
            1. 这些钱的花费方式是有效的，即受众为没有接受过艾滋病教育的高危人群；
            2. 这些人愿意并且能够接受这些教育信息。
* 把自己当作演讲者，试想自己为结论辩护；
* 扮演反串角色；
* 考虑支持结论最具优势的理由；
* 避免使用不完全确定的原因作为假设。
</code></pre>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 断言：你会从李教授那里学到很多东西，他的学生都称赞他的报告。
* 理由：他的学生都称赞他的报告。
* 描述性假设：
    1. 学生称赞性评价是从一个报告中学到多少东西的良好指标；
    2. 学到很多东西意味着从报告中获取了一些材料。
* 结论：你会从李教授那里学到很多东西。
</code></pre>

<p>定义假设：确定某个包含多种含义的词在一个具体情境中使用的时什么含义。如上例中“学到很多东西”被定义为“从报告中获取了一些资料”，而不是“发展思维技能”。</p>

<h2>5. 推理中有没有谬误？</h2>

<p>现在的焦点放在<strong>评价上</strong>。即根据提供的理由，评判结论的可接受性。这个评判过程首先是要检查推理是否合理，即是否采用了有问题的假设或者运用“骗术”蒙混过关。推理谬误就是推理过程中的欺骗手段。</p>

<p>三个常见的谬误：</p>

<pre><code>1. 提供了错误或不正确假设的理由；
2. 通过是信息看起来与结论相关而实际上并不相干来转移我们的视线；
3. 使用待评价的结论为来为结论提供支持。
</code></pre>

<p>去哪里找推理谬误？</p>

<pre><code>* 考虑与结论相关的理由，把这些理由与信息传递者提供的理由比较；
* 判定理由是否阐明了一个确切的、具体的优势或者不足，若不是，则需要谨慎对待；
* 找出必要的假设：如果理由为真，要相信什么采纳在逻辑上支持结论呢？是否要相信理由是真实的呢？
* 这些假设有意义么？
* 留意修辞手法，剔除感情用语。
</code></pre>

<h3>人身攻击</h3>

<p>定义：不阐述原因而直接攻击或侮辱其人。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 当官就没有不贪的，你怎么能指望他们改变？
* 他就是一个骗子，你怎么能相信他说的话？
* 此人是拿钱的五毛，你怎么能支持他的观点呢？
</code></pre>

<h3>滑坡推理</h3>

<p>定义：假设如果某事发生，则会引发相关的一连串事情。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 如果我们同意开放负面新闻报道，那么报纸上一定都是负面消息，进而影响社会稳定。
* 如何政府允许游行示威，那么国家就会乱。
</code></pre>

<h3>妄求完美</h3>

<p>如果某方法不能彻底解决某问题，就不采用此方法。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 假如你的软件还存在 BUG，你就不应该推向市场。
* 我们不应该允许给妓女发放避孕套，因为这是鼓励卖淫。
</code></pre>

<h3>移花接木</h3>

<p>一个关键词在一个论据中被使用了两个或两个以上的含义。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 我们支持车船税，因为民意调查（被调查的对象未必是我们）一致赞成征收车船税。
</code></pre>

<h3>诉诸公众</h3>

<p>试图通过偏爱多数人一致赞成的观点使某个观点合理化，错误地认为多数人支持的就是合理的。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 群众支持对贪官要判处死刑，所以贪官要判处死刑。
* 小三该纳入刑罚，因为对已婚妇女的调查她们都支持立法处罚。
</code></pre>

<h3>诉诸权威</h3>

<p>通过引入在某个问题上可疑的权威来支持结论，通常是A领域权威对B领域观点。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 专家表示官员公开财产操作上不具备现实可行性。
* 专家表示白酒都含有塑化剂，适当饮用无害。
</code></pre>

<h3>诉诸情感</h3>

<p>利用调动感情的词汇，激发情感共鸣替代理性判断。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 拿了房地产商钱的专家总是鼓吹有利他们的政策。
* 砸光小日本的车，让小日本经济彻底垮掉！
</code></pre>

<h3>砍稻草人</h3>

<p>歪曲对方的观点，使之易于攻击，因而攻击的是一种事实上并不存在的观点。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 我反对做产前B超检查，这些医生实际上想杀死有缺陷的生命。
* 上帝并不能如科学一样解释世界，所以你不应该信仰上帝。
</code></pre>

<h3>虚假的两难困境</h3>

<p>制造虚假的两难困境，非此即彼，其实还有更多选择。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 要么考研，要么考公务员，否则我们找不到好工作。
* 在通货膨胀的今天，理财的两种最佳选择一是股票，二是房产。
</code></pre>

<h3>乱扣帽子/乱贴标签</h3>

<p>抛出恶意或负面的词汇引导你对事物的评判。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 你妈妈为什么最近脾气不好？她现在肯定是更年期了。
* 她为什么喜欢和政府过不去，到处上访？她有神经病。
</code></pre>

<h3>一厢情愿</h3>

<p>因为我希望这样，所以就是这样。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 我准备考公务员，这样我就能过上稳定的生活了。
* 不可能是今天考试，我还没有开始复习呢！
</code></pre>

<h3>光环效应</h3>

<p>使用模糊、情绪化美德词汇让我们不经仔细思考就接受观点。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 这是一位伟大的共产党员，为革命工作付出一辈子心血，他的卓越业绩、崇高品德、光辉人格，
深深铭记在我们心中，我们有什么理由不继承他的遗志呢？
* 这是一位有爱心的女士，她有决心，信心和勇气，支持儿童事业和环境保护，
为这位女士投一票就是为公正、爱、和平等投票。
</code></pre>

<h3>循环论证</h3>

<p>把结论换个说法当成理由，即在论证中变结论为理由。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 经济发展会推动股票上涨，因为在经济发展地区，股票都在上涨。
* 我爱牛人们精辟观点，因为网络牛人观点犀利，不正值得信赖吗？
</code></pre>

<h3>转移话题</h3>

<p>提出一个不相干话题转移是读者的注意力离开原来的论题。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 我不明白为什么大家要讨论日本的政治体制比我们的好，看看最近20年发展就知道了，
我们前进，他们衰退。
* 母亲：我不是告诉你要按时回家吃饭吗？儿子：你看你总是在责怪我！
</code></pre>

<h3>错置举证</h3>

<p>本应该由信息提供者来举证提供理由，却通过诡辩让接收者来举证提供理由。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>推销员：这个牌子的化妆品很管用，你试试看。
顾客：我才不信。
推销员：你不试，怎么知道不管用呢？
</code></pre>

<h2>6. 证据可信么？</h2>

<p>如何判断可信度？</p>

<pre><code>* 证据是什么？在哪里？
* 你如何知道它是真实的？你能证明它么？
</code></pre>

<h3>可信度</h3>

<p>支持一个信念的证据越多，该信念越接近真实。 <br/>
对很多观点来说，没有足够的证据完全支持或驳倒它们，我们必须判断证据的优劣。<br/>
断言都需要证据，结论的可信度取决于证据的可信度。</p>

<h3>常用证据可靠性</h3>

<h3>直觉</h3>

<p>当人说“常识告诉我们”或“我只知道这是真的”，他就在用直觉作为证据。</p>

<pre><code>* 问题：过度自信。
* 对策：必须谨慎使用直觉作为声明的依据，批判性思考者应当弄清楚由直觉得出的声明
是否有其他类型证据的支持。
* 示例：常识告诉我们，一个作者应该记得自己写过作品的内容。
</code></pre>

<h3>个人经历</h3>

<p>根据少数人经历就得出关于整体的结论。虽然结论有可能是对的，但推理过程绝对是无厘头的。</p>

<pre><code>* 问题：鲜活形象的个案。
* 对策：牢记个人经验让人记忆深刻，以致我们常常把它当做证据来支持自己的观点，
但凡事总有例外。
* 示例：如果你没有读过原著，你不可能在写作中引用他们的经典语句。
</code></pre>

<h3>典型案例</h3>

<p>通过对一个或几个特殊个体或事件进行详细描述来支持结论，以观察或访谈为基础。</p>

<pre><code>* 问题：以偏概全。
* 对策：警惕利用动人案例作为证据的情况，要时刻提醒自己：
“这个案例是否典型？”“能不能找出有力的反面典型？”
* 示例：最近微博举报多起贪官落网，充分说明微博是建立群众监督的利器。
</code></pre>

<h3>当事人证词</h3>

<p>商业信息、影视广告、书籍封底经常使用他人经验证词企图说服我们。</p>

<pre><code>* 问题：伪证以及情绪感染。
* 对策：必须认识到这类证词根本没有多大帮助，除非我们了解证人的专业技术水平，
个人兴趣，价值观或偏见。
* 示例：我郑重向你推荐这种减肥药，因为我朋友使用一周后瘦了6斤。
</code></pre>

<h3>专家意见</h3>

<p>权威专家对特定的问题，比多数人了解更多的信息源。</p>

<pre><code>* 问题：盲从或过度膨胀。
* 对策：更谨慎对待权威观点，问问自己我为什么要相信这个权威？
* 示例：任志强：房价肯定还会涨！
</code></pre>

<h3>个人观察</h3>

<p>一种有价值的证据，是许多科学研究的基础。</p>

<pre><code>* 问题：自我服务偏见或观察误差，眼见未必实。
* 对策：必须警惕不要仅仅依赖一个观察者的观察。
* 示例：在一起抢劫案中，一名目击证人说犯人手里拿着一把很大的手枪，
其实犯人只是拿着一根木棍。
</code></pre>

<h3>科学研究</h3>

<p>在可控环境下进行的观察资料为依据，并经过同行评审，能重复验证结果，结论描述用语精确。</p>

<pre><code>* 问题：容易结论自相矛盾。
* 对策：要认识到研究者的预期、态度、价值观和资助单位期望等，会使他们的提问、
研究方法以及解释研究结果的方式存在偏差，样本范围的广泛性以及随机性，
研究结果不能证明结论，只能作为研究结果支持结论。
* 示例：大量的科学实验表明转基因食品对人体无害。
</code></pre>

<h3>类比</h3>

<p>用熟悉的事物来解释不熟悉的，假如某一方面相似，则其他方面也有可能相似。</p>

<pre><code>* 问题：不当类比
* 对策：
    1. 从多个方面比较两种事物之间的相似之处与不同之处；
    2. 相似性与差异性之间的关联；
    3. 当存在与论题相关的相似之处，但没有与论题相关的差异时，这样的类比才是强有力的；
    4. 制造可替代性类比来理解信息传递者试图说明的相同现象。
</code></pre>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 假如你的手烂了，你会切除它，所以我们也不得不消灭搞聚众淫乱这样道德败坏的人。
</code></pre>

<h2>7. 有没有替代性原因？</h2>

<p><strong>替代性原因</strong>是一个看似合理、与信息提供者的解释不同，但能说明一个已知的结果如何发生的解释。</p>

<p>替代性原因越多，某个具体替代性原因的可信度就越轻，它可能只是造成结论的一个“促成因素”，而不是决定性因素。</p>

<p>不同的替代性原因单独看往往都看似合理，也都能就一个结论发生的原因提供能自圆其说的解释，但有些解释看起来更合理。在寻找对某件事进行因果解释的证据时，需要留意替代性原因。</p>

<p>去哪里寻找替代性原因？</p>

<pre><code>* 我能想出其它方法来解释这个论据么？
* 还有什么其它可能的原因会导致这个结论？
* 换一个角度来看，能找到什么重要的原因呢？
* 如果现有的解释是错误的，那何种解释才是争取的呢？
</code></pre>

<p>两件事有很强的相关性并不能等于可以证明他们有因果关系。</p>

<h3>简单归因</h3>

<p>问题：根据一些不够充分的因素来解释某事件，过分强调某一个或某几个因素对事件的作用。</p>

<p>对策：</p>

<pre><code>* 有无替代性原因？
* 是唯一的原因还是其中的一个原因？
* 有相关性不等于有因果性！
</code></pre>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 断言：因为银行进入加息通道，所以房价一定会跌。
* 分析：房价下跌因素很多，除了金融因素，还有同期市场需求，国家政策，
投资风险偏好多种因素影响，一个因素变动并不能导致结论成立。
</code></pre>

<h3>混淆原因和结果</h3>

<p>问题：将原因和结果混淆在一起或没有认识到两件事可能是互相影响的。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 断言：统计100名女性工作者研究表明：容易生气的女人免疫系统就容易受到伤害。
* 分析：答案也许是免疫系统容易受到伤害的女人，容易导致肝火旺盛而易怒。
</code></pre>

<h3>对共同原因的疏忽</h3>

<p>问题：没认识到两件事可能因为另一个共同因素的影响而相互联系。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 断言：统计100名女性工作者研究表明容易生气的女人免疫系统就容易受到伤害。
* 分析：也许容易产生敌意和免疫系统不好都是因为这群调查对象拥有不良的生活习惯，
也许是其它原因（比如高强度加班）导致某些女人容易生气同时免疫系统受到伤害。 
</code></pre>

<h3>事后归因谬误</h3>

<p>问题：仅仅因为B在时间上发生在A之后，就认为B是由A引起的。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 断言：每次播放郑少秋拍摄的电影，比如《大时代》，香港股市就下跌。所以存在“丁蟹效应”。
* 分析：丁蟹效应是典型的事后归因，在人分析自己的错误过程中常常会犯这种错误。
</code></pre>

<h2>8. 数据有没有欺骗性？</h2>

<p><strong>统计数据</strong>是一种以数字形式表现出来的证据。这样的证据可以给人留下深刻的印象，因为数字使证据看起来非常科学、精确，让人感觉到代表着“事实”。然而统计数据可以并且经常欺骗大家。</p>

<h3>出处不可靠，有偏见的数据</h3>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 中国估计有6750万套空置房。
* 保守估计，中国有3000万性工作者。
* 今年物价肯定涨了3倍以上！
</code></pre>

<h3>令人困惑的平均数</h3>

<ul>
<li>算术平均数：将所有数据相加，再用所得的和除以数据的个数得到的结果是算术平均数。</li>
<li><a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%AD%E4%BD%8D%E6%95%B8">中数</a>：将所有数据按从大小顺序排列，位于中间的那个数就是中数。</li>
<li><a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BC%97%E6%95%B0_(%E6%95%B0%E5%AD%A6)">众数</a>：将所有数值按照一定规则分组，在一组数据中出现次数最多的那个数就是众数。</li>
</ul>


<p>不仅分辨出是哪一种平均数很重要，考虑数据的范围（最大值与最小值之间的跨距）、数据出现的频率（即数据的分布）也同样重要。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 我国内公司人均工资收入增长较快。（也许只是领导收入增加较快）
* 随我国GDP不断增快，中国人民平均收入近年来保持较高增长水平。
（如果用中数或众数平均数统计，也许是下降）
</code></pre>

<h3>用不相关的数据证明结论</h3>

<p>用正确的数据证明错误的结论。</p>

<p>对策：</p>

<pre><code>* 不去看信息提供者提供的统计数据，问自己：“哪种统计数据有助于证明作者的结论？”，
然后将自己得出的数据与信息提供者的数据相比较；
* 不去看信息提供者的结论，问自己：“这些统计数据能得出什么结论？”，
然后将自己得出的结论与信息提供者的结论作比较。
</code></pre>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 每1000名消费者中，只有5个人投诉对服务不满意，因此证明这项服务质量很好。
* 通货膨胀主要原因是因为国际油价这类资源类产品涨价带来输入性通货膨胀。
</code></pre>

<h3>借助遗漏信息撒谎</h3>

<p>选择性遗漏一些信息来达到欺骗的目的。比如忽略比较的对象，或使用忽略了信息的百分比与绝对数值，或使用相对数据来夸大可能的风险或收益。</p>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 新的汰渍洗衣粉洗衣效率提高了30%。（是和谁对比？也许其它产品更高）
* 现在小区治安越来越糟糕，恶性犯罪率增加了400%。（也许绝对数量只是从1起增加到4起，
而入住人口增加了10倍）
</code></pre>

<h2>9. 有没有遗漏关键信息？</h2>

<p>论证中的信息是信息提供者精心选择并组织在一起的，选择和组织这些信息的人希望在某种程度上影响你的思维，往往会选择对结论有利的信息而忽略不利的信息。批判性思维者需要问问自己：哪些关键信息被遗漏了？</p>

<p>遗漏信息必然存在：</p>

<pre><code>* 时间和空间上的局限性，使得论据不完整；
* 有限的注意范围，只列出最吸引人的论据；
* 人们具备的知识有限；
* 为了达到欺骗的目的；
* 每个人的视角不同。
</code></pre>

<p>示例：</p>

<pre><code>* 治疗方案X将使心脏病发作的可能性减少20%。
（也许本来发作风险就不足5%，减少20%也只减少到4%）
* 我明年的销售目标是销售额是比今年增加500%。（今年我的销售额是零）
</code></pre>

<p>如何查找被遗漏的关键信息？</p>

<pre><code>* 有哪些相反的事例、证明或信息？
* 缺失定义：尝试用不同的方式来定义关键词；
* 缺失价值取向或偏好；
* 缺失论证里提到事实的来源；
* 缺失得出事实的详细程序：问卷的措辞与被调查者的样本质量；
* 缺失或不完整的数字，图表，表格或数据
* 缺失文章中引证或证明；
* 信息提供者是否会从中获得好处。
</code></pre>

<p>我们要格外注意被遗漏了的消极观点。</p>

<h2>10. 能得出哪些合理的结论？</h2>

<p>由于每个人的背景和目标不同，因而会持有不同的假设，导致我们面对同样的理由却得出不同的结论。</p>

<p>注意如下事实：</p>

<pre><code>* 一个特定结论往往只在特定条件下才成立；
    * 何时正确？
    * 何地争取？
    * 为了什么目的或凭什么说它是正确的？
* 别做非黑即白二元式推理，寻找多种结论的可能性；
* 认识到备选结论的存在对解放思想非常重要；
* 不是所有的结论都一样合理，选择最有可能接近真相的那个结论；
* 好的结论并非完美，如果发现新的证据，要有勇气改变你的看法。
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[科学理论之可证伪性]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2014/10/08/falsifiability/"/>
    <updated>2014-10-08T20:49:18+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2014/10/08/falsifiability</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>简介</h2>

<ul>
<li><strong><a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8F%AF%E8%AF%81%E4%BC%AA%E6%80%A7">可证伪性</a></strong>是英籍奥地利科学哲学家卡尔.波普尔主张用来分辨<strong>科学与非科学</strong>的一种理论，他认为:

<blockquote><p>一切从经验得来的假说、命题和理论都不是科学的，除非它们容许反例存在的可能。</p></blockquote></li>
</ul>


<h2>定义/What</h2>

<ul>
<li>如果一个主张是可证伪的，则至少在理论上存在一种观测的方法（即使实际上没有进行这项观测也无妨），来表明这个主张不符合重言式的标准（即这个主张不总是真的）。对某种描述进行观测的逻辑前提是它描述的事物是存在的。</li>
</ul>


<!--more-->


<h2>解释/How</h2>

<ul>
<li>可证伪性是说要存在被证明为假的这种可能性（即证明为假的方法要存在），但和证明目前是不是可实施并没有关系。</li>
<li>可证伪性是科学理论的必要属性，但非充分属性。科学理论必须具备可证伪性，且仍未被证伪。</li>
<li>不具备可证伪性的理论都是非科学的。</li>
<li>非科学的伦理并非都是伪科学，只有冒称是科学的那些非科学理论才是伪科学。</li>
</ul>


<h2>深究/Why</h2>

<ul>
<li><p>我们知道归纳与演绎是人类思维方法中的两大法宝。</p>

<blockquote><ul>
<li>归纳：从许多个别的事物中概括出一般性概念、原则或结论的思维方法。</li>
<li>演绎：从普遍性的理论知识出发，去认识个别的、特殊的现象的一种逻辑推理方法。</li>
</ul>
</blockquote>

<p>  可证伪性是针对归纳法而言的。由于人类认知和探索的世界有限，在归纳出一种理论时，不可能穷举所有符合这一理论的个案来证实这一理论。倘若存在可以检验为假的某种方法在，即使在目前的条件下还不能够实施检验，假以时日，或许会出现这样的反例从而检验其为假，当然也可能这样的反例永远都不会出现，谁知道呢？如果一种理论不存在任何可检验为假的方法，那么这种理论因缺乏检验方法，而无法判断其真假，因此一定不是科学。用老子相反相成思想来讲就是“天下皆知真之为真，斯假也”。</p></li>
<li><p>示例一：“所有的天鹅都是白的。”，试图穷举一只，两只，三只&hellip; &hellip; 白天鹅来证实这一描述是科学的都不够充分，检验这一描述为科学的必要条件是“没有非白色的天鹅”这种可能性存在（可证伪性），当黑天鹅在澳大利亚被发现时，人们就推翻了这一论述。</p></li>
<li><p>示例二：“上帝是存在的。”，这一描述因无法观测或证明“上帝不存在”，从而无法被证伪，因此这一描述是非科学的。</p></li>
</ul>


<h2>意义</h2>

<ul>
<li>牛顿定律在相对论没有发现之前被认为是科学理论，但存在检验其为假的标准，而后被相对论证伪，这时人们通过增加牛顿定律发生的限定条件，来完善牛顿定律。这是可证伪性的意义所在，科学理论永远在不断的证伪检验过程中被完善或推翻。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Subline Text 2 安装 Markdown 插件]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2014/10/05/subline-text2-markdown/"/>
    <updated>2014-10-05T22:35:02+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2014/10/05/subline-text2-markdown</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>简介</h2>

<p>本文介绍如何在 Subline Text 2 中安装 Markdown 插件。</p>

<!--more-->


<h2>步骤</h2>

<ol>
<li><p>按 ctrl + ` 调出 console；</p></li>
<li><p>粘贴以下代码到底部命令行并回车：</p>

<p> <code>
     import urllib2,os;pf=&lsquo;Package Control.sublime-package&rsquo;;ipp=sublime.installed_packages_path();os.makedirs(ipp) if not os.path.exists(ipp) else None;open(os.path.join(ipp,pf),&lsquo;wb&rsquo;).write(urllib2.urlopen(&lsquo;<a href="http://sublime.wbond.net/">http://sublime.wbond.net/</a>&rsquo;+pf.replace(&lsquo; &rsquo;,&lsquo;%20&rsquo;)).read())
 </code></p></li>
<li><p>稍作等待，若在 output 窗口输出如下信息，表示安装成功：</p>

<blockquote><p>Please restart Sublime Text to finish installation</p></blockquote></li>
<li><p>然后重启 Subline Text 2，这时在菜单 Perferences -> package settings 中会出现 package control 项；</p></li>
<li><p>点击 package control 项(或 Mac 系统下按 cmd + shift + p，Windows 系统下按 ctrl + shift + p)，接着输入 install package，回车，稍作等待（需要连接网络）；</p></li>
<li><p>在上方的输入窗口中输入 markdown，就会列出一堆与 Markdown 相关的插件；</p></li>
<li><p>依次安装 Markdown Build 和 Markdown Preview 两个插件即可；</p></li>
<li><p>新建后缀为 .markdown 的文件，按照 <a href="http://wowubuntu.com/markdown/#blockquote">Markdown 语法</a> 规则添加内容；</p></li>
<li><p>选择菜单 Tools -> Build System -> Markdown，然后选择 Tools -> Build 编译，就会在与 .markdown 文件同目录下生成相应的 .html 文件；</p></li>
<li><p>Mac 系统下按 cmd + shift + p (Windows 系统下按 ctrl + shift + p)，输入 markdown，在自助提示列表中选择 Markdown Preview: Preview in browser，则会在浏览器中预览其效果。</p></li>
</ol>


<hr />

<p>另推荐一个所见即所得的 Markdown 在线编辑工具：<a href="http://mahua.jser.me/">mahua</a> 。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[探索内心]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2007/11/25/inside-self/"/>
    <updated>2007-11-25T07:48:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2007/11/25/inside-self</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>感谢兄弟发我一天涯链接，看了一篇好帖，领略了一种与众不同的生活态度与思想境界，虽然那是生活方式是不能为圈子外的道德家，君子淑女们所能理解与接受的，但着实给予我很大的思维活跃空间。看别人的故事，想自己的人生，是我的苦恼之一，因为内心常不能平静。呵呵，但如果内心一直都很平静那思维境界就没得长进，于是顶着头晕，喝罐啤酒，借着别人的故事思索点什么，探索下内心世界，更清楚地认识自己。</p>

<p>一直对个人心理学与哲学颇有兴趣，其起因不是想要研究别人，而是想认清自己，为何造就了我今天这个样子，直接引子是中国大学生杂志上一篇叫《爱情使人抑郁》的文章。起初接触的是佛洛伊德的性心理学说，他认为成人的很多极具个性特点的行为（不局限于性行为，佛将其他行为视为性行为在日常生活中的隐晦表现）与人在婴幼儿1-4岁之间的生活经历密切相关。虽然不能记忆1-4四岁之间的生活经历，但我想那时贫苦农村的婴儿成长环境比不得如今，定有某种程度上的不足影响着个体的发展。</p>

<!--more-->


<p>根据因果学说的解释，人当前的很多思维倾向与生活方式与其成长经历有着某种必然而隐蔽的因果联系。在某段成长期间我是比较的抑郁的，只是那时候不懂为什么会那样，即便是大学期间的心理普查测试也未意识到抑郁只是表象而已，倒是在那些测试中开发觉成长中的某种局限，而那种局限被今天的我认做是抑郁性格下隐藏的轻度自卑心理的根源。这么想来说我N年没变那也仅是表象，对内心世界的认识随时都在进步～</p>

<p>一年前受朋友推荐，开始接触马洛斯的人本主义学说&mdash;自我实现理论。在马斯洛的理论里，任何行为都有其动机，动机来自于需要的层次，成就来源于自我实现的动力。在马斯洛的需要层次里，由下至上按梯级排列为：</p>

<pre><code>1. 生理需要，包括人对食物、水分、空气、睡眠和性等的需要。
2. 安全需要，表现为人们需要安全、稳定，需要受到保护免除恐惧和焦虑。它对应于人的求生本能。
3. 归属与爱的需要，每个人都需要与其他人建立感情的和实际的联系，包括交友、追求爱情、社会团体的认同。
4. 尊重需要，人们希望得到一种稳固的高评价，自尊和受到他人的尊重。
5. 认知需要，包括求知、理解、探索和好奇。
6. 审美需要，表现为人们追求对称、秩序和和谐。
7. 自我实现需要，人们追求充分发挥自己的潜在能力并达到最大化。
</code></pre>

<p>他认为普通大众一般是在满足了前一个需求层次才会提升到下一个需求层次，而且并不是某个人都能达到第7个需求层次。所以不是那些下黑井挖煤的工人不知道黑井的安全问题，而是他们的生理需求&mdash;-生存问题都尚未满足，无法考虑安全需求。对于自己，我想还在3，4，5层次之间徘徊，对于各种生活体验的认知与探索的需求日益重视。曾在电车上看过台湾的一本关于心理分析治疗案例的书，那种循循诱导式的对内心探索的过程颇为让我受益，有助于启发自己探索内心世界，寻找轻度自卑的根源，以及思寻对应之策。曾经喜欢的颜色是蓝色与黄色，而今独偏好黄色，我想这是完结抑郁成长时期的体现，就如毕加索那副《拿烟斗的小男孩》标志着他蓝色忧郁时代的开始，而放弃那种风格则表示那个时代的结束。</p>

<p><img src="http://art.ce.cn/pphq/201403/03/W020140303589191101514.jpg" alt="拿烟斗的小男孩" /></p>

<p>书籍是个好东西，网络也是个好东西，可以体验不同的生活和文明，感受不同的思想启发与冲突，探索内心真正想要的东西。人的内心情感经历，往往无人知晓，而变化之快又如白驹过隙，似乎不曾存在，也许多年之后因某个场景的触发或在梦中或在清醒中再度寻回。这么些年，多愁不再，善感依在，也算没白混～～</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[回顾这六年]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2007/09/16/summary/"/>
    <updated>2007-09-16T04:00:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2007/09/16/summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>六年前的今天我坐在从昆明至上海的K80次上去大学报到，听到广播里播报911事件，这两件事就让那一天定格于我的记忆之中。这六年里拉登火了，翔哥红了，胡哥出道了，连股市也飙了，于是我对着镜面屏幕说，下一个就是你了。</p>

<p>很多事情你觉得不可思议或者无法理解，那是因为对生活的体验还不够。当初老爸送我去读书，分别的时候见到老爸第一次哭，只是那时懵懂的我不能体会老爸的心情，都不懂得给老爸一个拥抱，甚至还有些许惊讶。那样一个场景，人来人往的车站，年过半百的父亲为送行独自远行却毫不懂事的儿子而流泪，很有些讽刺意味。如果现在再读《<a href="http://baike.baidu.com/subview/18651/5065356.htm?fromtitle=%E3%80%8A%E8%83%8C%E5%BD%B1%E3%80%8B&amp;fromid=4581175&amp;type=syn">背影</a>》，我想会比当初单纯为了背诵要懂得和有感触的多。曾经饭来张口，衣来伸手，要钱就打电话的我们费了父母多少心血，有生之日定要好好对待父母。</p>

<!--more-->


<p>很多事情你觉得不可能或者困难，那是因为你不够自信与积极。曾经为了逃避写代码选了偏向硬件的分班，甚至一度想考别专业研，可以这么说在大三之前可能都在有意识地逃避编程这码事。直到大四赶鸭子上架，才发现编码也没那么困难嘛。I believe i can,so i can.在没有努力尝试之前，不要轻易下结论，人是有无限潜能的，只是要看你如何去发掘。</p>

<p>面对压力与挫折，心态要阔达，行动要积极。工作之前几乎没有承受过任何压力，挫折也只有过情感上的，那些都算不上什么。工作之后经历了一段长达数月的磨炼，每天做着近乎重复而厌恶的事情，压抑的环境导致身体失调，睡觉多汗，失眠，有时提起包要去上班时就是一声叹息，一阵恐惧。幸好经过多次沟通与争取终于摆脱那噩梦一般的状况。经历这个磨炼过程虽然很痛苦，但也让自己变得更加坚韧与阔达。</p>

<p>因为死亡与分离，所以珍惜每一个相聚的日子。小时候对于死亡的映像止于吃豆腐(方言吧?)与做法事，根本不知道死亡的沉痛。在这六年里多次亲人离去的消息传来，都不知所措，很多对我很好的长辈还来不及表达自己的感激之情就已经永别了，甚至竟不能为之送终。有时候攀着指头算算，很多人还可以见多少次。。。想想那个恐怖结果心里直发毛。只好珍惜每一个相聚的日子，快乐生活，把一切烦恼留给死亡之后～</p>

<p>生活在于用心体验，体验在于不断学习和尝试新的东西，所以不要拒绝接触新的东西和不熟悉的领域，人生长久，说不准哪一天会变成爱好之一或者会很有用。曾以为油盐酱醋很烦甚至有点俗，所以能躲则躲能推就推。只是身在人间这烟火是躲不掉的，于是慢慢地尝试，却也乐在其中了，而对理财与过日子的看法也有了很大的改变，看来已经是俗不可耐了～</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[值得一看的电影]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2007/07/13/movies/"/>
    <updated>2007-07-13T07:04:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2007/07/13/movies</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>看过的电影保守估计也应当在500部以上吧，只是我看电影有一大毛病，始终记不住电影名和人物名，只留有不灭的情节和人物形象烙印在脑中。多亏有了豆瓣，才让自己对看过的影片留有只言片语的感想，只是看过好电影未必都能勤快的记录，于是每每想再看时还得费上一番功夫找电影名，在这里整理一下最近重温和新看影片名单，以方便下回查阅。</p>

<!--more-->


<ol>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/2043178/">When darkness falls/黑暗笼罩之时</a><br/>
关注女性，关注家庭暴力！</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1786231/">Days of Glory/光荣岁月</a><br/>
法属殖民地阿尔及利亚的青年来为拯救法国而来到法国与法西斯作战的故事。
心是永远不会被殖民的，不想当将军的士兵不是好士兵。</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1479320/">Duane Hopwood/杜安.霍普伍德</a><br/>
不知道说什么好，一对感慨闷在心口，生活是不如意的那么真实，而你却不能抱怨任何人。</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1306397/">Ponette/悲怜上帝的小女儿/小孤星</a><br/>
失去母亲的儿童的心理描写。童真与楚楚可怜被四岁的女主角演绎的如此动人。</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1849031/">The Pursuit of Happyness/当幸福来敲门</a><br/>
人就要执着的奋斗！事在人为，就怕不为！</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1296973/">The Last of the Mohicans/最后一个莫希干人</a><br/>
除了殖民没看到更多</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1958031/">平衡</a><br/>
保护可可西里的不平衡现实</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1927686/">爱情呼叫转移</a><br/>
爱情在不同处境，不同年龄段有不同的看法&hellip;<br/>
有时候人被幸福蒙蔽了双眼所以就看不到幸福。</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1295124/">Schindler&rsquo;s List/辛德勒的名单</a><br/>
残酷的历史，勿忘。还有一部讲集中营的影片，美丽人生(Life Is Beautiful)，父亲善良地告诉儿子，进集中营以及在集中营发生的一切只是一个游戏，从而保护儿子！</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1294408/">The Sound of Music/音乐之声</a><br/>
美妙的音乐，严肃的生活，No!</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1292223/">Se7en/七宗罪</a><br/>
人生来是有缺陷的,弥补它,别让它得逞</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1292052/">The Shawshank Redemption/肖申克的救赎/刺激1995</a><br/>
一个目标，加上执著等于成功</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1437342/">Ice Age 2: The Meltdown/冰河世纪2:消融</a><br/>
心灵需要童话，生活需要童心</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1875310/">租期</a><br/>
每个人都有自己的愿望和尊严，无论身份和地位</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1767113/">Alatriste/佣兵传奇</a><br/>
流浪的人，真挚，执著，正直的心！很喜欢！</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1309199/">Mr. &amp; Mrs. Smith/史密斯夫妇</a><br/>
爱情在试探彼此信任中角逐</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1315316/">The Departed/无间行者</a><br/>
好人与坏人一切看paper！现实生活的悲哀，男主角很有型，主演过《猫鼠游戏》，《血钻》
《猫鼠游戏》也是相当不错的，《血钻》就一般了</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1900841/">The Lives of Others/窃听风暴</a><br/>
言论与自由，良知，枪口抬高一点点。</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1291851/">小武/Xiao Wu</a><br/>
不入精英眼中的底层人民的真实生活与社会~</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1307708/">马路天使/Angels In The Street</a> <br/>
想不到30年代的中国电影能有如此成就，电影还需回归生活</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1291549/">Les Choristes/放牛班的春天</a><br/>
音乐大剧,在平凡生活中体现美好心灵，让我想起来大学选修课上看的《音乐之声》</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/2045259/">男才女貌/Love in the City</a><br/>
主题曲，背景音乐不错，剧情一般一般</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1853621/">落叶归根/Getting Home</a><br/>
家乡是飘泊的根，家是心灵的憩息所，当赵本山和宋丹丹合唱《我想拥有一个家》时，泪流满面</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1306566/">Artemisia/欲海轮回</a><br/>
相当超时代的画家遭遇难解的情</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1291558/">Beyond the Clouds/云上的日子</a><br/>
在纷繁的世界中，人人都生活在云上，一切都是不确定的，只是自己无法意识到</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/2978752/">梁山伯与祝英台</a><br/>
难得有关中国历史题材的好动画，画面相当唯美，再加上相当不错的配音，值得收藏！
吴宗宪的配音“我不当老大很久了”至今回想耳边。</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1872133/">三峡好人</a><br/>
见证三峡，见证真实的生活！民族精髓就在这样的普通人身上！</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1292215/">天使爱美丽</a><br/>
有点怪怪的女孩有个简单的想法：想给周围的人带来欢乐</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1291875/">阳光灿烂的日子</a><br/>
姜文的处女作，对文革时期青少年的生活状态和青春期的困惑有着极为真实的描绘</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1777612/">Little Miss Sunshine/阳光小美女</a><br/>
成功者和失败者真有那么大的区别吗，不同人对成功有不同的定义。所以不要用别的成功标准去强迫自己，也不要拿自己的成功标准去喋喋不休烦别人</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1301166/">Vertical Limit/垂直极限</a><br/>
在登山这种刺激危险的活动中最能体现人的本性，危难是人格的一面镜子。而第二部《<a href="">巅峰时刻</a>》中的滑雪场景也是相当刺激。也许我对大自然有种独特的感觉，所以对这两部钟爱有加</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1307528/">盲井/Blind Shaft</a><br/>
人性的恶与善都体现在这中国煤窑下！由《天下无贼》中的傻根以及《鸡犬不宁》中李易祥主演</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1291550/">天下无贼</a><br/>
人心向善，相当不错的国产影片，相当经典的对白</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1888671/">鸡犬不宁/One Foot off the Ground</a><br/>
传统文化生存之现状，让你笑的很沉重。李易祥的演出相当不错，喜欢这个演员。该片被评为《疯狂的石头2》</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1862151/">疯狂的石头</a><br/>
难得的搞笑讽刺之小成本电影，而又非无厘头之作，造就不少流行词语</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1292365/">活着/To Live</a><br/>
一部中国近代史回忆录，由同名小说经过大幅改编而来的写实电影，在国外拿奖，却在国内被禁映。</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1947270/">天狗</a><br/>
一名破腿的退伍军人被派守护一片林子，发现当地恶霸与村民暗地里砍树并与之斗争的故事！黑暗和残酷的现实让愤慨和悲沧之感久久缠绕在心头，此片同样是国外拿奖，国内被禁。</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1498818/">Babel/巴别塔</a><br/>
电影内容如其名字，讲述人类交流障碍引发的困境。</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1300960/">The big blue/碧海蓝天</a><br/>
去心所向往的地方，无论那个地方是多么不容易为他人所理解</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1309163/">恋恋记事本</a><br/>
美好的爱情故事，想起另一部爱情片的，《云中漫步》，也不错的</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1293929/">廊桥遗梦</a><br/>
一位摄影师与一名中年主妇的爱情故事.当爱情遭遇传统伦理道德时,我们又该如何?</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1292720/">Forrest Gump/阿甘正传</a><br/>
生命就像影片中在空中漂浮的白色羽毛，或迎风搏击，或随风飘荡，或翱翔蓝天，或坠入深渊……
一部由讽刺小说改编成的励志电影，这是我最喜欢的电影，很佩服汤姆.汉克斯的演技，演啥像啥</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1307542/">火柴男人</a><br/>
罗伊一生行骗却栽在一个小女孩手里，然而却在这个被骗过程体会中亲情与责任，又有所得。尼古拉斯.凯奇的影片中最喜欢这部，那个小女孩(艾莉森.洛曼饰演)很喜欢~</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1578674/">Flicka/弗莉卡</a><br/>
总有一些人拥有足够的勇气去爱护我们内心的桀骜不驯！
算是新看电影里面最喜欢吧，整个影片给人一种青春，阳光，朝气～而女主角（艾莉森.洛曼饰演）的扮演也是相当成功～</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1292402/">西西里的美丽传说</a><br/>
从一个性启蒙的男孩视角展现主人公的故事，凄美的故事情节！</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1292224/">飞跃疯人院</a><br/>
很有讽刺意味的电影，相当不错！不是疯子的人却被关进疯人院！</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1292062/">美国丽人</a><br/>
一个濒临崩溃的家庭，对生活感觉索然无味而寻求叛逆的男主人，冷漠而富有野心和强迫症的女主人，早熟而混乱的女儿。。。。。最有悲剧讽刺意味的就是当男主人在对生活猛然醒悟之时，却被另一个不幸家庭的人枪杀了</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1917171/">硫磺岛的家书</a><br/>
关于战争与死亡</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1291847/">十七岁的单车</a><br/>
在北京的老胡同里，为了一辆单车，一个少年，一群小年，另一群少年展开追逐！相当震撼!</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1296520/">武士</a><br/>
不怎么喜欢韩国电影，除了少数经典之作，比如《我的野蛮女友》，《色即是空》等，而这部影片不同于其他以情感轻喜剧为主题的韩国电影，将无名英雄气贯长虹的气势和舍己为人的武士精神显露出来！</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/2265632/">斯巴达三百勇士</a><br/>
男儿气概，英雄本色！类似的电影还有《勇敢的心》</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/1309016/">百万宝贝</a><br/>
谁都不想她能成为出色的拳击手，谁都不想她凭着顽强信念做到了！</p></li>
<li><p><a href="http://movie.douban.com/subject/2139766/">暖春</a><br/>
发生在一个孤儿与收养她的爷爷之间的真实而感人的故事，整个一催泪片！看了该片你能不哭，除非你冷血～</p></li>
</ol>


<p>还有几部影片很想再看，去苦于无法回忆起影片名，屡寻未果，不知道有没有人知道，指点一下～</p>

<p>其一，应该是很老的国产片子的，初中的时候看电视看的吧。讲一群顽皮小伙伴成长以及友情的故事，读小学的时候，一起捣蛋，经常被老师打屁股；读初中的时候就常出去打架，最有印象的是他们拿着报纸卷成棒形滥竽充数成铁棍，想威胁别人，结果露馅，反被人追打；成人之后各自走向不同的人生。成长总是很易让人感慨。</p>

<p>其二，国产，影片也是从一个性启蒙的小男孩视角展现主人公的故事，女主人公是一个川(?应该是川吧)戏戏剧院的演员，起初是将女主人公与一个已婚男人的感情，最终与那个男人结婚，却在婚礼遭到一爆发企业主的骚扰，最后因戏剧院的没落，南下打工。剧中有小男孩为女主人公抓鱼的情节</p>

<p>其三，一部西方电影，讲述二战中一名随军护士在一个孤零零的破旧碉堡里照料一名严重毁容濒临死亡的敌方伤员的故事。在战火纷飞中，孤零零的碉堡成了难得安静之所，护士每天给别人读书，给他生之希望。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[迷失东京]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2007/07/01/movies/"/>
    <updated>2007-07-01T01:36:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2007/07/01/movies</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>影片《<a href="http://movie.douban.com/subject/1291835/">迷失东京</a>》是讲述一个陷入中年危机的美国男人与一个处于青春迷茫中的美国少妇在东京相遇相处的故事。无论是中年危机还是青春迷茫，都是属于某种困境，不满足或厌倦于生活现状，却又无法确切地知道自己到底想追求什么，处于一种无所事事而不知所措的迷茫，而这种困境又在陌生的国度孤寂的空间里显得更加具象化。</p>

<p>我原以为影片最终会诠释如何从这种迷茫中获得解脱，从而能给一样陷入迷茫而有所颓废的自己指点迷津，然而却失望了，看完之后还是不知道他们将如何获得解脱。也许生活依旧，让时间消磨一切；也许这种迷茫本就是无事找事，在平淡而日复一日的生活中希翼有所改变，抑或是人性中掩藏的孤寂与伤感在某一段时间里格外强烈吧。</p>

<p>于是继续着淡淡的迷茫，淡淡的颓废，淡淡的迷失。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于可可西里]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2007/06/01/kekexili/"/>
    <updated>2007-06-01T05:34:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2007/06/01/kekexili</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>关于可可西里，有不可不看的三部电影：《<a href="http://movie.douban.com/subject/1308857/">可可西里</a>》，《<a href="http://movie.douban.com/subject/3546058/">索南达杰</a>》，《<a href="http://movie.douban.com/subject/1958031/">平衡</a>》。这三部电影都涉及一个人<a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9D%B0%E6%A1%91%C2%B7%E7%B4%A2%E5%8D%97%E8%BE%BE%E6%9D%B0">索南达杰</a>。</p>

<p><img src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/zh/3/3a/Suonandajie1.jpg" alt="杰桑·索南达杰" /></p>

<p><a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9D%B0%E6%A1%91%C2%B7%E7%B4%A2%E5%8D%97%E8%BE%BE%E6%9D%B0">杰桑·索南达杰</a>为西藏治多县副县委书记，于1992年组织成立治多县&#8221;西部工作委员会&#8221;，先后十二次进入可可西里无人区，进行了野生动植物资源的调查和从事以藏羚羊命运为主题的野生动物保护工作，成为可可西里野生动物保护第一人。他在可可西里工作期间，组织成立了&#8221;可可西里野生动物保护&#8221;办公室和&#8221;可可西里高山草地保护&#8221;办公室，并向有关部门申请成立&#8221;西部林业公安分局&#8221;和&#8221;可可西里国家级自然保护区&#8221;。<a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9D%B0%E6%A1%91%C2%B7%E7%B4%A2%E5%8D%97%E8%BE%BE%E6%9D%B0">索南达杰</a>于1994年1月18日为保护可可西里藏羚羊，被盗猎分子射杀而英勇牺牲，后被授予&#8221;环保卫士&#8221;的光荣称号。</p>

<!--more-->


<p>1994年1月18日，40岁的索南达杰和4名队员在可可西里抓获了20名盗猎分子，缴获了7辆汽车和1800多张藏羚羊皮，在押送歹徒行至太阳湖附近时，遭歹徒袭击，索南达杰为保护藏羚羊在无人区与18名持枪偷猎者对峙，流尽了最后一滴血，被可可西里-40℃的风雪塑成一尊冰雕，成为藏民心中和所有热爱生命的人们心中的英雄。当人们在可可西里无人区找到他时，他还保持着换子弹的姿势，嫉恶如仇的眼睛在戈壁的风沙中圆睁着，其妹夫扎巴多杰一头扑到在雪地里，泣不成声。这是中国第一位为保护野生动物而牺牲的县委书记，国内舆论和国际社会反应强烈。</p>

<p>在索南达杰牺牲之后，<a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A5%87%E5%8D%A1%C2%B7%E6%89%8E%E5%B7%B4%E5%A4%9A%E6%9D%B0">扎巴多杰</a>请缨调到了西部工委，任西部工委书记。1995年，他组织成立了野牦牛青年队，有效地遏制了集团盗猎犯罪活动，保护了可可西里，长江源的生态环境。然而在1998年，扎巴多杰在家中被人暗杀，又一位保护可可西里的英雄离我们而去。1997年9月10日，在治多县西部工委协助下，“保护长江源，爱我大自然”活动筹委会（绿色江河前身）在可可西里东侧的昆仑山脚建立起中国民间第一个自然生态环境保护站&ndash;<a href="http://baike.baidu.com/view/293197.htm">索南达杰自然保护站</a>，作为可可西里反偷猎工作的最前沿基地，继续英雄未完成事业。</p>

<p>一些藏羚羊统计数据:19世纪初：100余万只，90年代初：约一万五千只，而今在各方的保护下恢复到15万只左右。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[电影爱好新动向]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2007/05/20/movies/"/>
    <updated>2007-05-20T07:43:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2007/05/20/movies</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>以前一直只喜欢看国外的电影，以及国内接近生活类的电影（大都是被禁的），对电视剧基本上提不起啥兴趣（唯一例外《<a href="http://movie.douban.com/subject/1931974/">血色浪漫</a>》，印象特深，专门跑到南理工后门的网吧连续看了30多个小时）。</p>

<p>最近看了一些日剧，发现日剧还是蛮不错的，特别能体现人之真情，而且励志，同样是宣讲正面积极人生态度的“主旋律”，却没有中国式“伟光正”样的英雄人物，让人感觉更加贴近生活，更加真实。当然也稍有不足，幽默度不如美剧，此外有煽情的嫌疑，不过看了让人不觉得做作。呵呵，久不掉眼泪了，最近看了日剧，掉了好几次了。</p>

<!--more-->


<p>记得以前有个好友推荐我看《一升的眼泪》，那时候对日韩剧有严重的感冒，下了一集下来看了一点，感觉不对胃口，便打入冷宫，呵呵，也许那时候不懂得欣赏。最近看的两部日剧，一部是《<a href="http://movie.douban.com/subject/1441060/">律政英雄</a>》，一部是《<a href="http://movie.douban.com/subject/2032902/%E3%80%8B%E3%80%82%E7%89%B9%E5%96%9C%E6%AC%A2%E3%80%8A[%E4%B8%9C%E4%BA%AC%E5%A1%94](http://movie.douban.com/subject/2032902/%E3%80%8B%EF%BC%8C%E9%87%8C%E9%9D%A2%E8%AE%B2%E8%BF%B0%E7%9A%84%E6%98%AF%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BB%8E%E5%B0%8F%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%88%B0%E4%B8%9C%E4%BA%AC%E6%89%93%E6%8B%BC%E7%9A%84%E6%97%A5%E6%9C%AC%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%88%90%E9%95%BF%E6%95%85%E4%BA%8B%EF%BC%8C%E9%87%8C%E9%9D%A2%E6%8F%8F%E8%BF%B0%E7%9A%84%E8%AE%B8%E5%A4%9A%E6%83%85%E5%BD%A2%E4%B9%9F%E5%9C%A8%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B8%AD%E4%B8%80%E4%B8%80%E5%87%BA%E7%8E%B0%EF%BC%8C%E8%BF%9C%E7%A6%BB%E6%95%85%E5%9C%9F%EF%BC%8C%E6%B7%B1%E5%8E%9A%E7%9A%84%E4%BA%B2%E6%83%85%EF%BC%8C%E9%83%BD%E5%B8%82%E7%9A%84%E6%BC%82%E6%B3%8A%EF%BC%8C%E6%97%A0%E6%B3%95%E6%96%AD%E5%AE%9A%E7%9A%84%E6%83%85%E6%84%9F%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E9%A3%98%E5%BF%BD%E4%B8%8D%E5%AE%9A%E7%9A%84%E6%98%8E%E5%A4%A9%E3%80%82%E3%80%8A[%E4%B8%9C%E4%BA%AC%E5%A1%94](http://movie.douban.com/subject/2032902/">东京塔</a>》基本上是我在5.1回家以及返程的路途中看完的，几度被深深感触，几度泪下。嘿嘿，其实流泪的感觉也蛮好的，在一个人漫长的旅途中，深深地把自己沉浸在情节里，体会着电影里的心情，感触着自己的生活，难得全身心投入。</p>

<p>此外深夜剧也不错，不过18禁。第一部深夜剧看的是《<a href="http://movie.douban.com/subject/2148784/">下北阳光灿烂的日子</a>》，其后的是在PPstream上看的《<a href="http://movie.douban.com/subject/5174252/">嬢王</a>》。</p>

<p>嗯，以后将多多关注日剧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[隐形的翅膀]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2007/03/12/swings/"/>
    <updated>2007-03-12T03:11:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2007/03/12/swings</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>隐形的翅膀</strong></p>

<pre><code>每一次都在徘徊孤单中坚强
每一次就算很受伤也不闪泪光
我知道我一直有双隐形的翅膀
带我飞
飞过绝望
不去想他们拥有美丽的太阳
我看见每天的夕阳也会有变化
我知道我一直有双隐形的翅膀
带我飞
给我希望
我终于看到所有梦想都开花
追逐的年轻歌声多嘹亮
我终于翱翔用心凝望不害怕
哪里会有风就飞多远吧
隐形的翅膀让梦恒久比天长
留一个愿望让自己想象
</code></pre>

<p>午后，聆听着这首歌的旋律，心里感到一片宁静和宽慰，静静地听着歌词所表达的意境，想着近来的遭遇&hellip;&hellip;</p>

<!--more-->


<p>人生中有太多的无奈，有太多的选择无法选择。无论面对怎样不可预知的未来，哪怕需要承受伤害和苦痛，也要尝试着去接受和面对。毕竟在现实的世界里，人人都有自己的无奈，如果每一个人都抱着积极乐观的心态，一切终究会改变。</p>

<p>或许，每个人的身上真的有一双隐形的翅膀，在艰难的时候，翅膀会帮着自己越过重重困难，让一切在不经意间度过，即使受伤了，即使流泪了……</p>

<p>学会知足，学会珍惜，生活才会让自己满足，眷恋，从而充满激情和动力。<br/>
学会坚强，怀有梦想,在现实中努力,所有梦想总会在未来的某一刻都开花!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[放牛班的春天]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2007/02/25/les-choristes/"/>
    <updated>2007-02-25T20:25:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2007/02/25/les-choristes</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://movie.douban.com/subject/1291549/">Les Choristes/放牛班的春天</a></p>

<p><img src="http://img3.douban.com/view/movie_poster_cover/spst/public/p1910824951.jpg" alt="放牛班的春天" /></p>

<p>一部法国音乐剧(想起《<a href="http://movie.douban.com/subject/1294408/">音乐之声</a>》了，也非常不错的)优美的音乐，美好的心灵,在平凡的生活细节中表现出来。没有宏伟的大片场面，没有豪言壮语，却无时不刻让你体会着平凡中的高尚心灵的美好。</p>

<p>越来越喜欢西方电影了，也许是好莱坞大碟看的太多，对那种比较做作的表现有些反感，而西方电影能通过朴实平凡生活来表现，更多一些人文关怀，也更让人体会生活。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[阳光小美女]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2007/02/05/little-miss-unshine/"/>
    <updated>2007-02-05T01:55:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2007/02/05/little-miss-unshine</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://movie.douban.com/subject/1777612/">Little Miss Sunshine/阳光小美女</a></p>

<p><img src="http://img3.douban.com/view/movie_poster_cover/spst/public/p792394752.jpg" alt="阳光小美女" /></p>

<h2>剧情简介</h2>

<p>胡弗一家六个人的个性都很怪异，每个人都有自己的问题，但同时每个人都不愿意花时间去倾听别人的问题，因此家里的餐桌常常成为争吵爆发的战场。</p>

<p>直到某一天，7岁的小女儿奥莉弗在大家的争吵间隙听到广播里传来“阳光小小姐”选美比赛的消息时，她发出了兴奋的尖叫声，这一刹那的尖叫终于暂时平息了正在进行的激烈争吵。在她的极力争取下，经过商量后的胡弗一家决定陪伴着小奥莉弗集体踏上寻梦之旅，从阿尔伯克基驾车长途跋涉到加利福尼亚，参加这场“阳光小小姐”的选美比赛。</p>

<!--more-->


<p>在这一路上，除了要面对家里这辆陈旧的大众旅行车不断罢工的技术性问题，胡弗一家还要接受心灵上的考验。在这条为小女儿寻梦的道路上，每个人的梦想都在经历着不断的碰撞和破灭。尽管沿途的风景并非如诗如画，但这个六口之家却因为渐渐学会了相互信任、鼓励和支持，而渐渐感受到了生活的美好。</p>

<p>学会倾听，沟通，相互信任、鼓励和支持，从而可以感受生活的美好。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[伟大的家乡话：双峰话]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2007/01/07/dialect/"/>
    <updated>2007-01-07T22:38:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2007/01/07/dialect</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>先秀一句双峰话“昂瓷桑亨咯”，蒙了吧，这是说“我是双峰的”。不明白的且听我慢慢道来，是家乡人就多多捧场，发扬下家乡话。双峰话和长沙话是代表湘语的一老一新的语言，下面我先说说我经历的故事，然后说说我们伟大的家乡话――双峰话。</p>

<!--more-->


<p>记忆中只有在小学读课文的时候听老师话是用普通话读的，初中开始总觉得普通话读着拗口，于是一直用方言读课文读到进大学。初中的很多老师，特别是年龄稍大一点的，绝对是用着方言教学的，虽然教室门口是挂着“讲普通话，写规范字”的牌子，高中的情况稍微好一点。现在似乎情况大有改观，不过真担心我们这种方言会日渐消亡。</p>

<p>记得我刚到无锡读书的时候，在去办理新生手续的路上碰到一个MM问路，就顺便聊聊:</p>

<pre><code>&gt; 她：你是哪个省的？  
&gt; 我：湖南的。  
&gt; 她：河南的？  
&gt; 我：不是，湖南的。  
&gt; 她晕晕且疑惑地用看火星人的表情说：咱中国没这个省啊！  
&gt; 我：......(狂寒)
</code></pre>

<p>当时要是有地缝，我肯定钻进去了，脸丢大了，双峰话里面的“h”发音介于“h”和“f”之间，偏向“f”的音重一下。家乡话给我的大学来了个下马威，当时还是傻乎乎的，没有意识到口音问题有那么严重，嘿嘿，总是想，应该还行吧，好歹自己还听着像普通话。不久在新生介绍上的自我介绍才叫晕菜，估计当时只有一个人明白我说了什么，那就是我自己。后来在宿舍那帮兄弟的狂轰滥炸中，普通话还是大有长进，以至于打电话到我哥宿舍（长沙的学校），听他们讲普通话，居然找回了很多自信，还有比我更菜的人。哈哈，多亏了宿舍那帮弟兄们，多亏不是留在湖南读的书，才让我的普通话稍微有些起色。</p>

<p>家乡双峰春秋战国时属楚，南宋的时候始属湘乡县，建国后1952年从湘乡县划出，单独成立双峰县，属娄底地区，古代意义上的湘乡中心其实是在现在的双峰，所以60岁以上的老人还是会怀念属于湘乡县的事情。湖南有句俗话叫“长沙里手湘潭表，湘乡嗯嗯嘎做牛叫”，意思是长沙人喜吹自以为是里手（能手，牛B哄哄的人），湘潭人好表现，而湘乡人鼻音重，就像牛叫。这里说的湘乡人其实是指建国后被划出湘乡的双峰人，过去说的湘乡的名人刘蓉、禹之漠、曾国藩、罗泽南、蔡和森兄妹也都是今天双峰境内的。</p>

<p>据查证，双峰话是目前保存最完整最古老的两个古语之一，双峰话属古楚语。现在即使是在湖南双峰话也是独树一旗，自成体系，长沙株洲湘潭大体属于长沙话势力范围，而湘北的方言是转舌音的长沙话变种；湘西近川，多为四川官话；湘南就是西南客家话语系了。唯独咱们双峰话一直保持着古楚语口音，未受大的影响而有改变，自形成一个部落圈子，这也在某种程度上影响双峰人的行事处世习惯：喜欢扎堆。堆扎的最大的就是湘军，其实湘军是正规的双峰军，曾国藩是双峰人，他老弟给他挑选的湘军起初都是他“屋门口大树二十方圆的壮丁”，莫怪太平天国会失败，派个探子到湘军里面开口就会被认出来拉出去宰了。现在扎的最牛叉的就是办证大军，据官方统计，双峰有三万大军扎据全国各地办证。在大学里常开玩笑，说如果我想找老乡了，到街头打个办证的号码，直接用方言聊，保证找上一大串。嗯，跑题了，就此打住。</p>

<p>双峰话自成体系几千年，所以其他语系的人听双峰话就是听天书，外婆家附近有个外省人，来了双峰10多年还是说不准双峰话，莫怪莫怪，难为了他。更何况双峰境内也是10里不同音的，先说说双峰现在的行政区域划分：甘棠镇，荷叶镇，洪山殿镇，花门镇，井字镇，青树坪镇，三塘铺镇，沙塘乡，蛇形山镇，石牛乡，锁石镇，杏子铺镇，印塘乡，永丰镇，梓门桥镇，走马街镇。这么多镇，镇镇有自己的口音特点，做为县城的永丰可能算是个杂烩，不过我个人感觉还是接近石牛口音，毕竟永丰曾是属石牛的。读高中的时候班里有好几种口音，嘿嘿，印象最深的就是花门话。举个例子说说口音的问题，比如“白的”，永丰发音是“迫咯”，但在其他镇有发音“杯迪”。记得有一次去九峰山，在石牛迷路了，去问路结果费了老大劲才弄明白那个大娘在说什么。此外，有印象的还有清树坪的口音，比如问他们要不要吃饭，回答“嗯切”，就是不吃的意思，小时候我也是看外星人一样看着我的表姐们发这个音，特好奇。</p>

<p>网上流传着很多双峰话八级考试什么的帖子，确有几分趣味，且摘录部分经典双峰话以增乐趣，感受下乡情。</p>

<ol>
<li><p>“天地乌红飘”苟咯自在打煨胡子自嘎用咯。
 解说：“天地乌红飘”这是打“煨胡子”的时候用的。“煨胡子”又名“吃片糖”，是一种牌（字牌乎？），牌面是大小写的一到十共八十张牌，玩法有点像麻将，不过比麻将要复杂灵活多了，牌的样子长得像片糖，所以也称“吃片糖”，此牌在双峰非常流行，是居家旅行消遣赌博必备之物。在外省据很多同学说是那是老人痴呆耗时间玩的玩意，听了恨得我牙齿痒痒的。</p></li>
<li><p>名字解释：
 线车子：单车；
 麻剐子：青蛙；
 盐老鼠：蝙蝠；
 洋眼眯：蜻蜓；
 飞摸子：蝴蝶，飞行的蝶之类，蚊子叫“冥子”，双峰有坐“冥子山”就是指“蚊子山”</p></li>
<li><p>特色词汇
 水老倌：类似打抢的人物或者厉害的江湖人士；
 扒火佬倌：吃豆腐的公公（女人的他的爹），有点像苏东坡的“扒灰的”传说；
 狗卵天师：特能吹，侃的人，类似的还有“嬲卵谈”，就是胡乱聊天；“妥抛”就是“七扯八变”，意思是乱扯谈，乱说话。</p></li>
<li><p>特色对白
 “恩打马子靶子，老子能要恩气读书，恩就倾哒哆麻剐子阉猪，读恩D理林扳子”。<br/>
 这是父辈骂子女不用功读书的话，“恩”就是你，另外“我”在双峰话里面是发“昂”音。不太好直译，只能意译了“你混帐，老子要你去读书，你就偏不务正业，你读的什么书？”，“哆麻剐子阉猪”是“抓青蛙阉割猪”，</p>

<p> 甲：“恩屋里妹机哪阵装挂啦？定好日子冒？”<br/>
 乙：“还冒一咧，要等她爷佬倌回来哒晓得。”<br/>
 这是是谈论女儿婚嫁的事情，“装挂”是一种出嫁的民间习俗，“还冒一咧”就是说还没有定好日子。</p></li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2006：写在年末]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2006/12/30/summary/"/>
    <updated>2006-12-30T09:03:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2006/12/30/summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>算上今年是第三次在外面过年了,去年过年特别惨，零点在出租车上看新年礼花，而且不是回家，只是到出租屋。日本已经放新年假了，他们过阳历年，入乡随俗吧，在心里面就把元旦当作给自己过年了。在年末的这个时候，于我通常是会发生些事情，好些记忆深刻的日子也多在这个时间段里占据了位置。在这个时候总不免会去总结些什么，又规划些什么，再加上回忆，思绪特别多。</p>

<!--more-->


<p>也许我是个迟钝或者懒惰的人，有件事一年前的元旦只是想想，一年后的元旦还不知道会如何，这是我拖的最久的事，我都快要赞赏起我的耐性来了，希望不会成为一个遗憾。想起一个已经是遗憾的事情了，也是这个时候，忙着准备出国的我没能够去参加堂妹的婚礼，虽然她很期望，而我却让她失望了，只希望回去了能做些事情来弥补这个遗憾，祝你幸福！</p>

<p>这一年体验了很多，积极的消极的都有，明白了不要对生活中的小事情抱着无所谓或者不在乎的态度，多做些对自己来说是举手之劳而别人也许在乎的事情。第一次体会到焦虑和失眠的滋味，也许这是成长必经的路，从中学会些东西，那也是值得的，至少总比毫无体验要有趣些。</p>

<p>这一年也碰到了各式各样的人，甚至是好些不期而遇的人，世界真是说小就小，说大就大，和每个人的相遇都应该有一定的缘分，珍惜这种缘分，珍惜相处的机会。生活中的每个人都有值得学习的地方，只要善于观察。在碰到的这些人中，有一位很有人格魅力的阿姨，从她身上学会了很多东西，在我消极处理事情的时候，开导了我，从而避免事情变得更糟。衷心感谢你，阿姨，能够遇到你这样的人真是一种福分。</p>

<p>这一年第一次对《<a href="http://movie.douban.com/subject/1417946/">成长的烦恼</a>》中那一家人子女里面老大说的那句“越来越像爸爸了”深有体会了，责任感无形中上升到很高的程度，“责任是生活的基石”，这也许是收获最大的变化了。</p>

<p>这一年也养成懒惰的毛病了，要不然不会总是怀念那个坚持晨跑和晨读的冬天了，现在书读的越来越少了，运动也很少很少。如果硬要有什么展望的话，那就是搞定懒惰这个毛病，再学着做好人！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[国产大片的悲哀]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2006/12/24/china-movie/"/>
    <updated>2006-12-24T22:14:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2006/12/24/china-movie</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://img3.douban.com/view/movie_poster_cover/spst/public/p712241453.jpg" alt="疯狂的石头" /></p>

<p>大导们制作的国内大片越来越垃圾了，以至于一部部大片在炒作中闹哄哄地出场，登场后在口水唾沫中淹没，一次次更新着丑的记录。因此，看国产大片的唯一好处是你可以知道大片原来还可以无耻或者垃圾到这个地步！</p>

<!--more-->


<p>《英雄》是第一部我受强大的宣传攻势所迷惑而去看的大片，没费啥银子，在学校宿舍下面的出租店花个一块钱就搞定，虽然看了有所失望，但还算勉强能够接受，画面色彩还是弄得不错。</p>

<p>到了《十面埋伏》广告满天的时候，已经没有什么看得欲望了，于是决意不看，免得破坏对电影的期望。以至于拖到十面埋伏的口水声都已经快平息的时候，才觉得听了这么多是非耳闻，却不看看当事人啥模样，有失公平，于是又去租来看。由于本来就不抱什么期望，所以也没有特别的失望，只是更加坚定对国产大片不感冒的决心了。</p>

<p>所以到了《无极》出来的时候，我只看了《一个馒头引发的血案》和一句“无极＝无聊*2”的评论。现在耗资3.6亿人民币的《满城尽带黄金甲》口水满天，被全民恶搞的时候，恶搞的短片都没了兴趣看了，只记得那几张露点的海报以及一句“没看过奶子的都去看下”的评论。至此对大片已经彻底死心，国产大片的成长史和国足的历史如何的相像！</p>

<p>值得欣慰的是国产小片倒有不少黑马，2006年底的对电影的盛誉，我献给《<a href="http://movie.douban.com/subject/1862151/">疯狂的石头</a>》!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[荒野的呼唤]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2006/12/09/call-of-wild/"/>
    <updated>2006-12-09T23:22:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2006/12/09/call-of-wild</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://img5.douban.com/lpic/s1037588.jpg" alt="荒野的呼唤" /></p>

<p>前一段时间老想起一中篇小说来，虽然只记得是一个讲述带着狼血缘的狗回归本性的故事，甚至忘却了小说的名字，但是脑海中不断地浮现再看一次的念头来。到了上个周六终于忍不住了，在各个群里面发出寻找小说名的消息，无果，最后还是在百度知道上问到了，那就是杰克·伦敦《<a href="http://book.douban.com/subject/1050367/">荒野的呼唤</a>》。</p>

<!--more-->


<p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1050367/">荒野的呼唤</a>》简介：</p>

<p>主要内容：大狗巴克原来在加利福尼亚的富家大院里过着养尊处优的日子。当淘金潮兴起时，贩卖雪橇狗的行业暗流涌动。巴克被人盗卖到北方，投入蛮荒之地，被迫在弱肉强食的环境中为生存而拼杀，原有的尊严荡然无存，原始的野性慢慢回归。在受尽磨难、奄奄一息的时候，巴克被约翰·桑顿搭救，从此巴克感受到爱的温暖，并知恩图报。但是，在约翰·桑顿遇害后，巴克最终切断了与人类社会的纽带，在荒野的声声呼唤感召下，汇入狼群，重归自然。</p>

<p>我在豆瓣上对其的评论为：</p>

<blockquote><p>描写一条带着狼血统的狗返归狼的本性的历程，我特喜欢那一个个心理暂变的过程。</p></blockquote>

<p>一口气把它看完，才发觉我实际上不是在寻找一个小说名，而是一种精神的激励，一个采取行动理由，以及一个成功的先例。自我调节功能已经对我作出了种种心理暗示，是时候采取行动认真对待了。</p>

<p>生活需要主动，幸福要自己追求，祝福自己一切顺利～</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[浅草一日行]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2006/11/27/asakusa/"/>
    <updated>2006-11-27T04:11:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2006/11/27/asakusa</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天终于和袁帅去浅草了，天气不是很好，为以防万一，小心谨慎的我还是带了一把伞，结果倒成了累赘，没有下雨。先抄一段文字来介绍下浅草（相关图片在相册<a href="http://blog.163.com/l_zhaohui/album/#m=1&amp;aid=119808752&amp;p=1">浅草一日行</a>里面，欢迎访问）</p>

<p>浅草（Asakusa）作为江户时代的商业中心，曾商贾如云，一度繁荣昌盛。同时，浅草还是大众文化的发祥地，这裡集中了众多的文化娱乐设施。时至今日，浅草仍充满著人情味，作为代表古江户文化的一个缩影和旅游胜地，迎接来自日本及世界各地的游客。</p>

<!--more-->


<p>雷门是浅草寺入口的大门，几经火灾焚毁，后于1960年重建。雷门正门入口处左右威风凛凛的风神和雷神二将，镇守著浅草寺。雷门最著名的要数门前悬挂的那盏巨大的灯笼，远远可见黑地白边的“雷门”二字，赫然醒目，著实为浅草寺增添不少气派。作为了解日本民族文化的旅游名胜，来自世界各国的游客，络绎不绝。</p>

<p>浅草仲见世街是由雷门通向宝藏门及正殿的一条300馀米长的参道。道路两侧是一排排自江户时代延续下来的大小店铺，出售日本最具特色的各式各样的旅游纪念品、民间工艺品、和服以及日本人喜食的小吃等。</p>

<p>浅草寺创建于公元628年，是东京都内最古老的寺庙。江户时代德川家康将浅草寺指定为德川幕府的朝拜场所，浅草寺一带因此逐渐繁荣。除浅草寺内堂外，浅草寺院内的五重塔等著名建筑物和史蹟、观赏景点数不胜数。每年元旦前后，前来朝拜的香客，人山人海。</p>

<p>雷门，浅草仲见世街，浅草寺，浅草神社就是今天的看点，于是各个景点一个个转过去，虽然地方不大，但在浅草仲见世街耗费了大量时间，人实在太多，有点过年挤火车或者挤招聘会的感觉，结果回来的时候脚麻麻的。呵呵，花了一阵子整理图片，上传到相册<a href="http://blog.163.com/l_zhaohui/album/#m=1&amp;aid=119808752&amp;p=1">浅草一日行</a>里面，欢迎访问～</p>

<p>另：中国人真是多啊，到处可以看到国人的影子，内地的，台湾的，港澳的。只要输出人口中国人就可以占领地球，哈哈～</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[话说感恩节]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2006/11/25/thanksgiving-day/"/>
    <updated>2006-11-25T06:55:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2006/11/25/thanksgiving-day</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天是感恩节，嗯，是个洋节，在国内似乎是没有什么影响力的，除了几个网站吆喝一下。对我而言，呵呵，多了一个休息日吧，这一周似乎特别累，只盼着中途睡一天，没想到还真碰上了，哦，看不见的上帝，感恩！</p>

<!--more-->


<p>想起家里，于是拨了家里的电话，家里还是老样子，老爸老妈身体也都不错，寒喧了一阵子就挂断了。总是觉得和老爸老妈聊不到一块去，都快走套路了，有些话想说却还是留在了心里，看来代沟还是不可逾越的。和同事也聊着这个事情，我说“彼此关注对方的身体状态重过于心理状态”，同事也表赞同。也许人的心灵才是一个真正的禁区，即使是最亲近的人也未必可以探访。像我们这一代人的很多想法要是想要和父母说个清楚，获得理解，恐怕还真不容易。叛逆如我，今后做事看来只能先做后奏，平时多吹耳边风了。</p>

<p>想起了天南地北的朋友们，于是从记忆里面一个个都翻出来，想着过去的事情，还是那么美好。很想对他们说些什么，于是在个性签名上挂了一天：“今天是感恩节，感谢各位，生活因有你们而精彩有趣！祝愿大家开心快乐！”</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《活着》]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2006/11/18/alive/"/>
    <updated>2006-11-18T21:52:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2006/11/18/alive</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://img3.douban.com/mpic/s9137584.jpg" alt="书籍：活着" />
《<a href="http://book.douban.com/subject/1082154/">活着</a>》，是余华的成名之作，一部苦难的写实小说，讲述一个嗜赌的地主少爷富贵从输掉自己所有的财产开始，到被抓壮丁，到新中国，经历各种运动以及不幸的苦难经历，亲人一个个都离他而去，而他坚韧地活下来了，仅仅是依靠那么一个信念：活着。</p>

<p>我在豆瓣上对其的评价为：</p>

<blockquote><p>极其令人震撼的小说，如果你常常不知道人为什么活着，也许这部小说在某方面给些提示抑或更加让你迷惑，它曾动摇我认为的“人不仅仅是为了活着”的信条，但我明白我和主人公的时代不同，所以我还是能够继续我的信条。</p></blockquote>

<!--more-->


<p>知道《<a href="http://book.douban.com/subject/1082154/">活着</a>》得益于三个月前同事极力推荐我看<a href="http://movie.douban.com/subject/1292365/">同名电影</a>：</p>

<p><img src="http://img3.douban.com/view/movie_poster_cover/spst/public/p2173575484.jpg" alt="电影：活着" />
由老谋子导演，葛优和巩利主演，苦于当时无法下载到这部电影，于是把小说下载下来看了。小说中那些朴实文字描述出来的主人公富贵遭受的一连串的苦难以及面对这些苦难的态度，强烈地震撼了我，让我泪水满眶。活着，为了活着，这种面对生活的态度，混淆了我一直以来所认为的人不仅仅是为了活着的观点，让我再度陷入迷茫中，人为了什么活着？</p>

<p>一个月前，终于看到了电影，却有所失望，电影的效果有如由讽刺小说改编成励志电影《<a href="http://movie.douban.com/subject/1292720/">阿甘正传</a>》一样，偏离了原作小说的主题。虽然如此，这部电影还是值得一看，只是在国内是被禁映的，不太容易找的到。</p>

<p>这个平淡的周六，又想起了《<a href="http://book.douban.com/subject/1082154/">活着</a>,想起了雷军对记者提问“你年轻的时候思考的最多的问题是什么？”的回答：“人为了什么活着？”。对于这个问题，每个人都有各自不同的答案吧。</p>

<p>活着，做一个真实，善良的自己，足矣。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[道路很多，要有勇气去尝试]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2006/11/05/come-one/"/>
    <updated>2006-11-05T05:49:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2006/11/05/come-one</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>“道路很多，要有勇气去尝试”是我最新的心情签名，心情签名是我心情的晴雨表，我喜欢要这样的方式来告示我内心的各种想法和生活的现状。</p>

<p>最近看到一条新闻，一个女孩子想实现中国版的“曲别针换别墅”的梦想，姑且不论她的动机如何，她的那种有着明确的目标和梦想，并勇于付诸行动的精神，这是我内心所企盼和羡慕的东西。每个人都有一些梦想，都有自己理想的生活，但是往往随着年龄的增大，与现实的不断碰撞，这些梦想逐渐成为了记忆深处的东西，永远止于梦和想，于是过着自己并不愿意的生活。</p>

<!--more-->


<p>我也有自己的梦想，虽然这个梦想潜伏了很多年，才日益变得清晰和明朗起来。这也是一个进步，我常反思，大学里平庸的生活使我放弃了思索，混混厄厄地混着日子，从来没有仔细深入地探索过内心潜伏的那些欲望。在毕业后的这一年里，经历过很多的迷茫和激烈的思想碰撞之后(有一段时期，我更新心情签名为：迷茫中)，逐渐探明自己内心所追寻的东西：某种不确定而充满激情的生活，神秘的大西南与西藏，这于我是一个很大的进步。</p>

<p>“在内向的表面下掩藏着很多日渐增长的狂野和玩世不恭。我对成功的定义是享受生活，能够做自己想做的事情，哪怕是一时冲动(那才是内心向往的)，天天开心就好。一切与此相违背的观念见鬼去吧～”</p>

<p>我曾以这段话作为另一个blog的个性说明，我想那时候我已经改变了我以常对待生活的态度，那就是追求自己的生活和梦想，任何人的都不能左右我的生活，爱我的人会懂得我，支持我，祝福我。最近思索了一条可以实现梦想的可行方案，兴奋不已，虽然这离实现还有一段很长距离要走，我已经做好了思想准备，愿意痛并快乐着地迎接那一天的到来！</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
