<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[标签：方法论 | 飘飘白云]]></title>
  <link href="http://kesalin.github.io/tags/fang-fa-lun/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kesalin.github.io/"/>
  <updated>2014-10-19T19:59:13+08:00</updated>
  <id>http://kesalin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[飘飘白云]]></name>
    <email><![CDATA[kesalin@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[你知道如何读书么？]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2010/12/02/how-to-reading/"/>
    <updated>2010-12-02T23:26:31+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2010/12/02/how-to-reading</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这一年阅读了很多书，刚毕业那四年来看过的书的总和都不如这一年多。书阅读的越多，就越发现原来一直不懂得阅读书。原来我们在学校里面所谓的读书，很多时候只是被动地接受老师传授的信息，虽然有时候也会去自习，那在一定程度上算是带些主动性的，但是由于缺乏正确的读书方法或所读非合适的书籍，往往事倍功半。最近阅读了一些有关读书，思维，记忆，大脑方面的书籍，发现自己的阅读方法一直很原始，被动，慢慢地学着去提高阅读的质量与速度，学着主动地参与到阅读的过程中来，感觉很好，遂成此文。</p>

<p><img src="http://img5.douban.com/mpic/s1670978.jpg" alt="如何阅读一本书" /></p>

<!--more-->


<p>参考阅读：<a href="http://book.douban.com/subject/1013208/">如何阅读一本书</a></p>

<p>大部分阅读都不外乎两个目的：第一是获取大量资讯，第二是增进对世界的理解。要达到第一个目的对于阅读的要求比较简单，只要脱离了扫盲阶段的人或初中水平的人都可以达到。比如我们读报，看杂志，阅读武侠/言情等消遣性小说等，都属于此类。这种阅读水平是属于初级层次的，称为基础阅读，只要能识字，有合适简单的读物，就可以达成。</p>

<p>从我个人的经历来说，我停留基础阅读阶段耗费的时间太多太多，从小学六年级到初三这段时间里看了太多的没有啥价值的武侠小说。当然并不是说这段阅读经历一无是处，它提高了我的阅读速度，虽然这个提高过程相当漫长，而且提升的高度也有限。</p>

<p>要达到第二个目的，需要我们有更高层次的阅读能力，这个层次的阅读我们可以称之为分析阅读，这需要我们进行完整的阅读，咀嚼并消化所阅读的内容。这这个层次上，我们不仅需要充分发挥主动性，而且需要合适难度的读物。如果说获取资讯是在我们的“舒适区”进行阅读的话，那么增进理解力就是要在我们的“学习区”进行阅读。在这里我借用了心理学上说法，这里的“舒适区”就是指在我们现在掌握了的，在我们的理解能力范围之内，阅读起来毫无困难的部分，“学习区”是指目前我们还不理解的但是通过自身的努力是可以掌握理解得了的部分，而“恐慌区”是指现阶段即便我们付出了很大的努力也难以理解和掌握的。要锻炼理解能力，最适合的区域就是学习区，因此需要有难度相当的读物。你可以通过自身的努力阅读难度相当的书籍不断地增进理解能力与获取有价值的信息，从而获得成就感，增强阅读的动力，这是一个良性循环。如果阅读太容易的书籍或者太难的书籍，要么感觉索然无味（消遣性的书籍例外），要么自信心倍受挫折，设置丧失阅读的动力。</p>

<p>上面说了阅读的两个目的，以及阅读的两个层次，这两个目的和层次并不是泾渭分明的。高级别的目的与层次总是也包含低级别的目的和层次，对于上面提到的学习区域来说也是同样的道理。如果用小圆代表“舒适区”，在小圆外围再画一个大一点的圆代表“学习区”，在这个大一点的圆外围再画一个更大的圆代表“恐慌区”，那么阅读的终极目标就是在学习区里努力，不断地扩大你的舒适区，缩小你的“恐慌区”。</p>

<p>阅读还有一个更高的层次，那就是主题阅读，对普通大众来说这很少会碰到或有对此需要。主题阅读是指通过阅读大量同一主题/话题相关的书籍，批判性地对待各位作者对这一主题/话题的观点，并形成自己的观点。在这个过程中，需要你发挥各种阅读技巧（速度，略读，对比阅读等等），并运用大脑（思考，批判，对比）。当然你付出的努力不会白费，对记忆的研究表明大脑对你参与程度越多的东西记得越多越牢，所以你努力越多，获得的也就越多。
在学校的时候，我们往往有老师的辅导，碰到难以理解的部分，我们可以请老师讲解，这种阅读是辅助性的。对于毕业的人来说，现在已不可得了，而且也不应该依赖于这种阅读了。人一生最有益的阅读往往是自发性的，即在没有辅导指引的情况下，独自探索思考。</p>

<p>那么对于以增进理解力为目的的，自发性阅读应该怎样进行呢？</p>

<p>首先，拿到一本书，我们看书名，看目录，读序言。在这个过程中，大体确定这本书的分类以及要阐述的主题。确定分类是看它是属于历史，哲学，经济，还是艺术，科技什么的。确定主题是要看它讲了什么东西，有什么样的观点中心思想等。</p>

<p>通过上面的过程，我们就可以确定自己是否对这本书有兴趣，如果没兴趣就不必浪费时间了。如果有兴趣，我们接着进行下一步，根据检视阅读（skim，可以说是略读+速读）与主题关键词相关的章节或者试读第一章或最后一章，看看难度是否适当，文风是否对胃口，然后再决定值不值得和能不能进行分析阅读（精读）。</p>

<p>至于分析阅读，需要我们发挥主动性，深入思考，保持批判性思维，抱有质疑态度。看看作者说的东西合不合逻辑，可信不可信，合不合理，严谨不严谨。并思考对你自己而言能从中能学到什么东西，可借鉴些什么，或对世界有什么新的认识等等。这个过程类似于淘金，就是说要在书中得到对于你有价值的东西。</p>

<p>阅读有很多技巧，比如速度，目读（脑壳里面不发声），指读，影像阅读等等，这些技巧都是可以通过可以练习学会的。其实不只是阅读技能，任何技能都是可以学会的。</p>

<p>有名的<a href="http://book.douban.com/subject/4726323/">一万小时理论</a>认为，一个正常的人在任何一个行业刻意练习一万个小时就可以达到这个行业一流水平。（解读：什么是一个正常的人呢，就是没有生理缺陷的人；什么事刻意练习呢，就是说针对缺陷或缺点，刻意而有针对性地大量重复地练习，并从反馈中不断调整练习方式；一万小时是什么概念呢，一万小时约等于 4 小时 * 365 天 * 6 年，也就是 6 年每天 4 小时不间断地练习，之所以是 4 小时是因为人每天注意力高度专注的时间有限，精力也有限。）</p>

<p>关于阅读以及思维方面有一些不错的书籍资源可以参考：<a href="http://book.douban.com/doulist/1133232/">豆列：心智成长</a>对这些书有种相见恨晚的感觉，大学以及毕业数年的真的浪费了好多好多时间。。。</p>

<p>慎读书，精读书，反复读好书并学以致用。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[能力培养与教育体制]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2009/05/04/education/"/>
    <updated>2009-05-04T21:13:25+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2009/05/04/education</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>不经意间已10多天没冒冒泡了，不太像我一贯的做法，或许是心静得下来了，坦实了点，专注了些，也算是好事情吧。 其实上周有想过要写篇关于学习与教育的文章，只是却早早地夭折在构思之中，还是简单地就这个感慨几句吧，思绪来的时候不留点痕迹，就真如风吹过一样无影无踪了。我们的学校教育一直是填鸭式的灌输，我们只是被动地接收现成的概念和定律，缺少洞悉有关这些概念与定律非常重要的三点：</p>

<pre><code>产生的原因（Why）：是碰到哪些问题或想解释哪些现象从而引出来的。分析问题的能力；  
推导的过程（How）：这些概念与定律是怎样一步一步被推导与归纳出来的。解决问题的能力；  
适用的场合（When）：什么情况下可以运用这些概念与定律来解决哪些问题。运用知识的能力。
</code></pre>

<p>于是在我们往往知其然却不知其所以然。</p>

<!--more-->


<p>在我们现有的教育体制灌输下我们一时记下了大量的概念和定律，却与分析问题，解决问题失之交臂，顶多在运用知识的能力上有所锻炼。我们的教育体制期待把这些能力的培养推迟到大学里，可以那时候已经晚了，因为思维已经定型，在惯性的推动下我们已经习惯于坐拥现成的答案。</p>

<p>然而欧美乃至日本教育体制却不同，他们从小学便开始让学生开始解决一些“没有答案的问题”，让学生自己分析问题，解决答案，让学生形成自己的观点（哪怕是错误的也没关系，可以纠正，但那种分析与解决问题能力却依然培养出来了）。在这个过程中他们培养与锻炼了全方位的能力。可以这么说，他们在中小学阶段，着重培养基本的能力，而在大学阶段，则全方位地学习知识；我们则相反，中小学阶段负责灌输知识，而大学则试图弥补缺失的能力。我们的教育很有点本末倒置，授人鱼而不是渔，所以我们的中小学生很牛B啊，奥数什么的奖牌不少，可是真正引领科技潮流的却还是欧美。</p>

<p>关于上大学，有这么一个笑话：</p>

<pre><code>毕业时，大学从我身上爬起来，一边提裤子一边冷笑，对我说：
“青春留下，你走！”
我时这才明白：原来不是我上了大学，而是大学上了我！
</code></pre>

<p>虽然这是有些嘲讽的味道，但是在中国的大学里如果没有培养出自己的思维体系，分析以及解决问题的能力，那也差不多是被大学上了。很遗憾我也被大学上了，虽然我也曾自学免修过专业必修课，也曾自习手机编程谋取了第一份工作，但我还是不得不承认：大部分的新思维以及分析问题，解决问题能力的逐步构建与培养是毕业1~2年之后的事情。这时候我只能感慨：要认识自己，所需要的是勇气和智慧。随着年龄的增长，最大的益处就是能够开始有勇气反省自己，有时用一点自嘲，让自己变得轻松一点。因为原来的自己是在是太无知与空白了。</p>

<p>对于俺等上班族来说，其实算得上是半条腿踏进棺材的人了，因为前路好像差不多都已经摆定了，直通白头退休（如果退休还有效的话）。想想够恐怖的吧，几十年就一直活在那么一个小小的生活格子里。什么理想啊，梦想啊，激情啊，就在日子这慢刀子下一点点地被削平了，磨灭了。</p>

<p>在工作的这么些年里，我不止一次有过重返校园去读个研什么的想法，刚开始我还很认真地思考着，权衡着。可现在我已经不会想那码事情了，绝对不会因为想要充电而去读研。重返校园或读研对工作了的人来说，至少对我而言，最大的诱惑只不过是有大把空闲时间罢了，然时间这东西一如女人的奶，挤挤总会有的，所以这么一想，读研就没什么可以诱惑我的了。</p>

<p>如果时间挤出来了，那么接下来要面对的最要紧的问题就是心态，那么多生活琐事，应酬，朋友圈，家族圈，感情，娱乐之余你有那个心静下来，坦实地学点啥，慢慢地啃书不？这是个难题，没有方向，没有兴趣，是很难静下来的，整天浮浮躁躁，看起来每天都很忙，可却一年下来却没忙出个什么名堂来，还时不时来几天周期性迷茫症。俺虚度了两年这样的光阴，有幸从业于这个知识高速更新的软件业，有幸有那么多大牛在阳光下树立了光辉敬业形象，并无私地分享他们的成长历程，让我等小草找到了前进的方向。Thanks</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
