<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[标签：回忆 | 飘飘白云]]></title>
  <link href="http://kesalin.github.io/tags/hui-yi/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kesalin.github.io/"/>
  <updated>2014-10-24T23:17:45+08:00</updated>
  <id>http://kesalin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[飘飘白云]]></name>
    <email><![CDATA[kesalin@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[书评：致逝去的这一年]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2014/01/06/summary/"/>
    <updated>2014-01-06T03:36:44+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2014/01/06/summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>New Year 已经过了好几天了，却一直没写点什么，念头倒是起了好几次，却总是浑浑噩噩中地忙碌着过了时间点洗洗睡了。奔三这一年真是在忙碌中度过的，也就上半年算悠闲点。1月底办婚事，5，6月份跳槽换工作，之后开始小马宝养成计划，然后9月开始学驾照，然后卖房子。可喜的是除了1月份大破财之外一切都很顺利，跳槽回到老东家科泰，小马宝一如我以前设想的那般将在年头出生（唯马首是瞻，咱的地位要不保了），考驾照整好三个月（9.25考科目一到12.15科目四考完），房子也在年终卖出了。感谢东家灵活的调休制度，让我有较自由的时间来处理这很多私事。</p>

<!--more-->


<h3>看过的书</h3>

<p>这一年虽然忙碌，书还是看了一些，有不少是温故而知新的。如重看了《<a href="http://book.douban.com/subject/5325618/">高效能人士的7个习惯</a>》，《<a href="http://book.douban.com/subject/5287474/">影响力</a>》，《<a href="http://book.douban.com/subject/1008357/">水浒传</a>》以及一些技术书籍，也看了一些不错的新书：</p>

<ol>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/4051739/">第五项修炼</a>》★★★★★
这本书入手好几年了，可惜早几年没达到那境地，看不明白，今年终于读明白些了。这本书主要将如何系统地通过采用学习型组织的战略与行动步骤，来排除阻碍成长与发展的障碍，以达成理想的成就与目标。学得知识点：学习型组织/系统（全局）思维。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/4243770/">创新者的窘境</a>》★★★★★
这本书虽然讲的是公司创新，其实可以泛化为一切领域的推陈出新，可以说就是讲《<a href="">易</a>》之道。书中讲述了两种创新模式：延续性创新和颠覆性创新。延续性创新就是在原有系统上的小扩展，如Nokia的功能机系统Symbian 3 延续升级到 Symbian 5；而颠覆性创新则是腾空出世，颠覆原有系统的大手笔，如苹果/Android智能机系统，如微博/微信的腾空出世。作者重点讲什么是颠覆性创新，为什么老系统会阻碍是颠覆性创新，怎样才能打破这些阻碍。作者虽然讲的是公司系统，其实在之后的领悟中，我发现一切领域都是如此。于我们个体而言，如何突破自己的思维定势，保持开明开放心态，接触了解新事物新思维也是如此。于一个国家，清朝的这样的老系统灭亡是必然（看《<a href="http://movie.douban.com/subject/1441794/">走向共和</a>》，《<a href="http://book.douban.com/subject/1015699/">中国大历史</a>》有感）。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1041385/">论美国的民主</a>》★★★★★
这本书是托克维尔同学在法国大革命时期因抱有不同政见，托辞前往美国考察9个月之后写下的名作，我是在看了他的《<a href="http://book.douban.com/subject/11607261/">旧制度与大革命</a>》（这本据传官方高层曾向官员们推荐看看的）之后抱着牛人的书都应该看看心态入手这一本的。作者细致地分析和考察了美国成立的过程。在美国民主思想为什么那么深根蒂固呢？一则，英国的新教为了开辟纯净的教土离开英国本土前往美洲（新教是一种颠覆性创新），很有信仰信念的一批人；二则，落地在美国的每一个人一开始就没有贵族，望族，官二代，富二代等身份，等级，财富之差别，每个人都是凭借自己的才智勤劳取得成就，平等观念自然形成；三则，美洲得天独厚的地理条件，周边没有陈旧的强国虎视眈眈。所以幸运的美国几乎没有经历太多的流血反复就走向了民主共和。作者认为正是每一个个微小独立平等毫无依靠的个体，为最大程度地保障自己的利益，追求个人的幸福，才制定出最强大民主的宪法制度来限制政府以及一切他人来剥夺个人追求幸福之权利。所以我看好中国之未来，随着城镇化程度的扩大，每一个微小独立需靠自己拼搏奋斗的个体都有助于中国走向民主社会。独立的个体的增多这是因，走向民主社会只是果，这是必然的趋势，正所谓历史的滚滚车轮挡不住，那一天必将到来。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1336330/">冰与火之歌</a>》★★★
萝卜白菜各有所爱吧，对我自己而言是五星的好小说，还是谦虚点三星推荐。一开始是追《<a href="http://movie.douban.com/subject/3016187/">权力的游戏</a>》这部美剧的（这部剧也是五星推荐，制作相当精致），可是一年才出一季，哥等不及了就看小说剧透了，可小说也才写到第五部（总计划七部），急急如令作者快点写，别玩太监书。废话少说，这部书为啥这么牛逼？<br/>
第一，作者对每一个主要角色都是用第一人称角度来讲述的，长这么大才碰到有这种写法的；<br/>
第二，情节吸引人，血腥暴力色情魔幻样样不少；<br/>
第三，从很多侧面可以了解到当时欧洲贵族/骑士制度的一些情形。</p></li>
</ol>


<p>其他读过一些还不错的，但目前算不上五星推荐（不是书不好，是我境界还没练到家）：</p>

<ol>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/6082808/">百年孤独</a>》
讲一个家三代人在时间消磨下的家族孤独史，书中人物的名字很费脑，爷爷儿子孙子名字都一样，搞得你分不清谁是谁。套用一句话，在时间的魔力面前，一切都是浮云（跑题下，浮云出自孔夫子的&#8221;不义富且贵，于我如浮云&#8221;，老语变流行语）。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1015699/">中国大历史</a>》
从宏观角度，连贯地讲述中国历史的发展演变历程。这本书之所以叫大历史就是要从宏观的纵向跨度上前后连贯来讲述朝代更替的前因后果，来龙去脉。中国的历史教科书真是一坨屎，只会告诉你时间地人物，教会你李渊见糖留一把（李渊建立唐朝于公园618年）这种应试的伎俩，却没有系统地把历史演进的前因后果，来龙去脉讲清楚。就拿文体来说：从几字短句的诗经楚辞，五言七律的唐诗，到宋词，到元曲，到明清小说，到白话文，你看到连贯性了没？（文体越来越长，语言越来越简单明了）明白这种连贯性背后的因由没？（从甲骨，到鼎，到竹简，到丝绸，到纸张，到印刷术，书写成本越来越低，书写材料越来越易得，不用字字斟酌来减少书写成本）这些教科书是不会讲的。这本书了解自己国家历史不可不看，推测未来走向亦不可不看，用科泰老总陈榕同志的话来说就是：看得到多远的过去，就望得到多远的未来。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1019568/">三国演义</a>》
之所以重看这本书，是看了《<a href="http://book.douban.com/subject/1041385/">论美国的民主</a>》，《<a href="http://book.douban.com/subject/1336330/">冰与火之歌</a>》，《<a href="http://movie.douban.com/subject/4769314/">唐顿庄园</a>》之后了解了一些欧洲的骑士贵族制度，联想到中国古代类似的武士诸侯制度，从士的精神”这个角度对比着阅读找来看的。在三国及汉之前那些个时代，中国还是很讲究些“士”的气质，“道义”的气节的，武勇文谋，认定一个人就忠诚地跟随，打仗不斩来使，也不杀降者，惜才不滥杀。之后就一代不一代，唐太祖还算讲民主的，臣子可以带佩剑入朝，到了宋太祖就杯酒释兵权，到明太祖就斩杀建国功臣，到毛太祖就整风文绉绉)革命。三国志是了解过去社会风情的一部好书，可惜它被后人篡改了太多以满足“道德”二字的标准，如刘安杀妻取肉招待刘备，刘备摔阿斗以示爱惜赵云等等，太假太做作了。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1040538/">中国哲学史大纲</a>》★★★★
大师胡适写的，讲述中国哲学的发展历演进程，有高屋建瓴，提纲挈领之作用。胡适搞研究很有一套，用他的话说研究中国哲学史有三大目标：明变（明白古今哲学的沿革变迁），求因（寻找沿革变迁的原因），评判（知道各家学说的价值以及影响后果）。这和《<a href="http://book.douban.com/subject/1015699/">中国大历史</a>》的研究写作思路相似，这个类似的思路可以用老子的”道“来描述，也即道理相通。记得看张国荣演的《<a href="http://movie.douban.com/subject/1297447/">倩女幽魂</a>》里面有个道士出场就是”道可道，非常道；名可名，非常名“，这句话熟悉得不能再熟悉了。可要不是看了这本书还真没琢磨过这句话的含义，这句话中的“常”古时候同“尚”，表示上等的意思，因此这句话讲的是手中无剑，心中有剑的境界：那些个可以说出来的道，不是（上等的）真正的道，那些个可以命名的名不是真正的名。这就是老子万事的无为思想，他这个思想也不是凭空而来的，而是因周朝末年到春秋三百年间，王室诸侯胡作非为，昏庸的政策频出，弄得老百姓民不聊生，所以老子就认为正是政府乱出政策给害的（有为，但是是胡作非为），要是政府无为而治，天下就自然太平了。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/10436418/">战争和革命中的西南联大</a>》★★★★
老外写的，这个人是研究西南联大的专家，二十年就研究西南联大，佩服其专注与兴趣，也景仰支持他搞这种研究的社会制度。中国现在不是缺人才，而是没有这样的研究环境与社会环境。西南联大在战争非常时期，从北京搬往长沙，再搬往昆明，学校学生都穷苦，器材教材都缺乏，还不时面临日军战机的轰炸却大师辈出，培养出大批人才（杨振宁也曾在西南联大就学），必有一些可贵的精神所在，也必有一些特殊的社会环境所在（云南老大龙云与蒋介石不和，龙云在背后支持西南联大，让西南联大获得了不一般的自主自治）。看了这本书可以了解那时候的社会风气，乡村情况，以及知识分子的精神气概。</p></li>
<li><p>技术方面的一些书籍，全面偏向移动领域：<br/>
iPhone 3D Programming<br/>
Android框架揭秘<br/>
Android系统源代码情景分析</p></li>
</ol>


<p>总得来说，这一年的知识图谱在这几个点上穿梭，从欧洲骑士贵族制度到中国的士族制度，中国历史/哲学发展脉络，清末/民国社会风情，美国建国历程。</p>

<h3>印象较深的那些电影：</h3>

<p>地下 / Underground / 没有天空的都市 / 地下社会<br/>
被嫌弃的松子的一生<br/>
浪潮 / Die Welle / 恶魔教室(台) / 白恤暴潮(港)<br/>
V字仇杀队 / V for Vendetta / V煞(港) / V怪客(台)<br/>
熊的故事 / L&#8217;ours / 熊的故事 / 子熊故事</p>

<h3>最喜欢的两部剧：</h3>

<p><a href="http://movie.douban.com/subject/3016187/">权力的游戏</a><br/>
走向共和 / 满清末代皇朝(台) / For the sake of the Republic of China</p>

<h3>最喜欢的两个词：</h3>

<p>互联网思维，长尾理论</p>

<h3>这一年的其他总结：</h3>

<p>就消费来说是：网购猛于虎；<br/>
就心态来说是：感恩。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《巨流河》中的璜壁堂]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2011/10/20/huangbitang/"/>
    <updated>2011-10-20T21:41:32+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2011/10/20/huangbitang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://imgur.com/fS1H7aW"><img src="http://i.imgur.com/fS1H7aW.jpg" title="璜壁堂" /></a></p>

<p>璜壁堂，是我的老家所在地，虽然在那里长大，可是对她的历史确实一无所知，惭愧。今天在看齐邦媛写的《<a href="http://book.douban.com/subject/4842446/">巨流河</a>》这本书的时候，看到有关东北中三中学“从汉口逃到湘乡”一节中如下一段：</p>

<pre><code>“父亲多方奔波设法在湖南湘乡永丰镇找到了一座祠堂，璜壁堂。
地方人士答应他，祠堂里可以收容一千个学生。。。。
湘乡是齐白石的故乡，非常具有地方色彩。磺壁堂距湘乡又又几十里路。
在永丰镇，是明朝一支皇族的祠堂。这祠堂大到居然能有近百间房舍。
不但住得下学生，而且能够上课。
我们家则跟家眷一起搬进另一处祠堂：扶稼堂。”
</code></pre>

<!--more-->


<p>这里提到的璜壁堂，即现在的湖南省娄底市双峰县永丰镇源石村，而扶稼堂是原双峰县第三中学（三中）老食堂所在地。文章所说的事情，是东北中山中学在南京沦陷之后，一路向西，搬迁到永丰璜壁堂的事情。</p>

<p>详情请参考：国破之痛，其中有如下文字：</p>

<pre><code>“1938年1月，师生们到达了湖南永丰镇的璜壁堂。
在璜壁堂安定下来仅9个月，动荡再次出现了。
1938年10月，广州和武汉失守，战火袭向湖南。
中山中学被迫再次迁校。11月12日，中山中学从璜壁堂紧急撤退。”
</code></pre>

<p>《<a href="http://book.douban.com/subject/4842446/">巨流河</a>》一书中提到璜壁堂是明朝一支皇族的祠堂，这也是真实的情况。璜壁堂是朱明皇裔&mdash;-茶商巨子朱紫桂兄弟于清同治年间修建的第二座建筑，也是最大的一座庄院，建成后金壁辉煌，故名为“璜壁堂”，1938年曾被东北中山中学借用靠西边的部分院落作为校址，安置东北流亡师生近千人。土改期间分给朱家佃农作为民居，后相继改建成人民公社、金田乡政府、粮库、供销社、学校、幼儿园等，剩于部分作为几十户村民住宅，至二十世纪90年代因不断改建，原建筑群已基本损毁。</p>

<p><a href="http://baike.baidu.com/view/3703408.htm?fr=aladdin">朱紫桂</a>（1838-1903），派名作卿，衔命光耀，系明太祖朱元璋第十七子宁王朱权之第十七代孙。双峰县沙田乡人，他是近代名满湖湘茶商巨子，其人其事先后编入《双峰县志·人物志》、《湖南省志·外贸志》和《湖南茶叶大观》。《娄底地区志》云：“同治六年（1867），沙田（今双峰县）朱紫桂经营红茶，经汉口转销俄、英、美等国，后致巨富”。朱氏兄弟后致官全省商务总会理事，在家乡广置房屋、田产，于光绪至民国年间先后修建筱山堂、璜壁堂、文甲堂、石壁堂、扶嫁堂、东明堂、沙田朱氏宗祠及五公祠等八大建筑，置田万余亩，并投资经营矿业、航运业和种植业等。时人将朱氏兄弟和曾国藩兄弟称为湘乡两大财主。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[那些快消逝的记忆]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2011/02/21/forgetted-old-days/"/>
    <updated>2011-02-21T19:35:01+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2011/02/21/forgetted-old-days</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>对于我们来说，近代历史并不遥远，学校教科书并不是我们获取近代史故事的唯一途径，而且学校教科书里面的历史很多都经过粉饰和扭曲。我们的父辈，祖辈们都是很好的历史讲述者，遗留的很多建筑也是很好的历史见证者，只是我们不曾仔细观察和探究过那些历史。现在我们的爷爷辈，父辈们都在逐渐老去，存在他们脑海中的真实记忆也将逐渐消退，这让我很有些紧迫感，觉得应该记录一些他们的故事，一则为纪念他们，二则为还原部分历史。</p>

<!--more-->


<p>以下为过年回家与老人们“发古”得知的一部分故事，仅此记录。我的爷爷们大概出生在 1920 年前后，不消说他们经历了很多特殊的年代，可惜的是，我知晓的并不多，一则未曾深入打探，二则我的家乡很是偏僻，即便有什么大事情未必能影响到。</p>

<p>我觉得很有故事的一个爷爷去世多年了，那是大爷爷，他算个读书人，应该是我爷爷辈里头唯一的读书人吧。他曾在罗汉堂高小读过书，与原来金田片学区的负责人宋培源（已故）以及我们村的李督才（健在）等都是同学。罗汉堂高小现在已经不复存在了，地名还是有的，是在五日村那个地方（永丰往常汉方向）。大爷爷的一生受到时代的捉弄，年轻的时候被国民党抓壮丁抓去打仗，后来国民党败走台湾时，因思乡心切不愿远离故土，他便没跟了去，结果在建国后被当做国民党敌特分子，被批抖得够呛，那可不是一般的呛。到后来，小平同志出台，重视知识分子，而那时候读过书的人不是很多，政府再三请他出山教书。大概是因为曾经被批斗得够呛，心有顾忌或是经历多了看得淡了，他始终没有答应，一直蜗居在家里。而他的同学宋培源答应了，后来成了金田片学区的领导，依然记得读小学的时候，每每全校大扫除都是为了迎接这位领导同志。大爷爷蜗居的时候，总是一大清早起来就挖蚯蚓，然后带本书出去背后的河边钓鱼。据说他很会讲三国，水浒，可惜在我不曾听他讲过，大爷爷在我读小学的时候就去世了。</p>

<p>这次回家翻了翻族谱，才知道我们金田罗（以及湖南大部分的罗姓）都来自江西九江（祖辈是镇守九江的将），在朱元璋时期，因逃避家族血洗以及饥荒才迁往全国各地，湖南毗邻江西，自然迁的也就比较多。我的家族所在地叫做罗公铺，在以前是比较有影响力的。那时候家族里开了个店铺，罗公铺也因此得名，在国民党时代有位爷爷还当过甲长（那时候以十户为一牌，以一村(或相当于村的乡村社区)的牌合为一甲）。</p>

<p>家族有影响力的另一个原因就是抓鬼很出名，而且是祖传五代了。原来家族的“神头”上是有“神坛”的，上面有很多的菩萨，都是传了好些年的菩萨，可惜在文化大革命时候遭到严重毁坏，目前仅有一坐观音菩萨像遗存在小爷爷家的神头上了。“神坛”是什么东西，我也不得而知，因为我不曾见过，据说只是一个放神物菩萨的东西，很有些神气（当然从我的观念来说，这是纯粹迷信的，不过农村人很信这个）。我的亲爷爷就是这样的一位抓鬼的师爷（学名应该是道士），也是很有名气的，那些抓鬼的典故小时候听父亲讲过不少。亲爷爷可惜生不逢时，碰上文化大革命，命运和家族里的那些菩萨一样凄惨，被批斗打成重伤，不久就去世了。后来小平同志上台，各地平反冤错案，父亲曾为此申怨，现在留得申怨报告一份，如下所示：</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/2GwogN8.jpg" alt="申怨报告" /></p>

<p>亲爷爷还有个兄弟，命运也很凄凉，他只有一只眼睛好使，在躲日本鬼子的时候，大概是因为眼睛不灵便，便没有远逃进山躲藏，躲进一座砖窑。被日本鬼子发现了，日本鬼子把他从砖窑里拉出来，用刺刀把另一只眼睛也给戳瞎了。这位爷爷大难不死，艰苦地活到解放后，最终还是没能挺过59-62年那三年大饥荒，活活给饿死了。我记得在高中的近代史上学到是59-62年大饥荒是因为三年大干旱导致的，其实这只是政府宣传给出的原因，胡夸风大锅饭等人祸应该是最主要的原因。</p>

<p>我的一位堂弟的外公，是位老革命，45年参军，55年退伍，在上海，广州都打过仗，还参加过朝鲜战争，可惜未能与他好好聊聊，我相信他的故事一定不少，据说他身上就有 5 颗子弹伤疤。这位爷爷现在还健在，国家现在对革命老兵还算不错，在农村每个月可以发个几百块钱生活费，有机会找他聊聊。</p>

<p>再来说说地主，小时候学的课文，看的电视剧，以为地主都是穷凶恶及的，过得生活及其奢华，其实大不然。俗话说三代积一富户，那时候大家都穷，一个家族要勤俭节约，辛勤劳作三代，才能攒下一个富户的家当。那时候地主过的生活，远比不上现在的普通人家，而勤俭节约到头来在解放后被当做阶级敌人，批得够呛。所以地主这个形象是有些怨的。</p>

<p>再来说说毛崇拜，我父亲至今保持着几本小本的《毛主席语录》：</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/2iggied.jpg" alt="毛主席语录" /></p>

<p>以及一本当民兵的日记本。有图为证：</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/9E8HjxW.jpg" alt="民兵的日记本" /></p>

<p>在上面这边日记本上，我们生产对上所有的叔叔伯伯婶婶都是民兵，真可谓全民皆兵。</p>

<p>老毛语录在农村的很多外墙上到处可见，我们村原来的打米厂房上还写着“深挖沟，广积粮，缓称王”的标语。 在读大学的时候我曾经萌生过这样的念头，去农村走访，把所有的这些墙壁上的语录标语都拍下来。原来我家的老屋门框上也写有老毛语录，可惜后来老屋拆了。这次回家过年有幸拍到一张：
墙壁上的老毛语录：</p>

<pre><code>“我们的同志在困难的时候，要看到成绩，要。。。”
</code></pre>

<p><img src="http://i.imgur.com/DSuXZpv.jpg" alt="老毛语录" /></p>

<p>再来发一张很搞的发票，这是一张 1974 年生猪收购收据，左边写着最高指示：一头猪就是一个小型有机化肥厂。那时候一头猪是48.4元/百斤，也就是 0.484 元一斤。</p>

<p>生猪收购收据：</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/o40qMUI.jpg" alt="生猪收购收据" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[线性代数老师]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2008/02/27/linear-algebra/"/>
    <updated>2008-02-27T04:06:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2008/02/27/linear-algebra</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这半年翻了翻几本3D图像学方面的大部头，看到的满眼都是些矩阵行列式，大学为应付考试的那点玩意差不多都忘光了，一边复习一边想当初上线性代数的事情，聊以纪念那位有些古板的教线性代数的老先生。</p>

<!--more-->


<p>老先生其实也不算老，50左右，黑白各半的头发+沧桑的脸庞，显的老而已。线代似乎是大二上学期开的大班课，每周三节课，都是在一个下午，连续三场，很少见这样的排课。所谓的大班课就是4个班，百来号人一起上，呵呵，具备了逃课的先天条件。</p>

<p>老先生一进教室总是喜欢把扩音器放到教室最后，声音开的老大老大，振耳震脑。对我们常珊珊来迟的而坐在后排的几位弟子来说，难受的很，总会悄悄地把声音关小。老先生起初只是要求把声音调大，我们总是忽悠他，说设备太烂了没得治，得换；老先生半信半疑换了两回，终于觉察出猫腻来，对后排的dz们颇有微词。这么着交往几回，再加上老先生每回必点名，而点名不在的dz里面几乎都会有我们几个名列榜上，于是前排认真的女dz们老先生未必先记住，倒是很快能数出我们几个的名号来，大概也就埋下隐患。老先生是那种比较古板而又特认真的先生，每回必点名，哪怕你就只是来睡睡觉；每次交作业也必查，哪怕是错误出的千篇一律，都不要紧，只要这些个程序每次上课都进行，就心理舒畅了！</p>

<p>在期末的时候，古板的老先生来了着狠招，居然规定期末总成绩=70%的卷面分 + 30%的考勤作业成绩。对于常逃课，也不怎么交作业的弟子来说，无异于晴天霹雳，费了好多口水老先生还是丝毫没有商量的余地，于是只好考前突击再突击，可还是挂了好些兄弟，相信挂了的兄弟们对这位老先生都很有记忆的吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
