<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[标签：历史 | 飘飘白云]]></title>
  <link href="http://kesalin.github.io/tags/li-shi/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kesalin.github.io/"/>
  <updated>2014-12-09T16:06:51+08:00</updated>
  <id>http://kesalin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[飘飘白云]]></name>
    <email><![CDATA[kesalin@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读史又半年]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2014/06/30/reading-history/"/>
    <updated>2014-06-30T09:00:35+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2014/06/30/reading-history</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>过了三十越发觉得时间之宝贵，三十之前觉得时间管理于我等无所作为的草民是不相干的，而今真有点只争朝夕的紧迫与仓促感。最近帮我老哥弄了个微信的公众平台，他发现我基本不上微信，觉得像我这样搞IT的不用微信很不可思议，包括不少朋友也有此同感。微信这玩意，非我不懂也，我只是没那么多时间和精力去刷那些个99%或是转发或是广告的垃圾信息。我的阵地在微博，豆瓣，QQ空间，微博提供技术/社会动态资讯；豆瓣提供读与看的资讯；QQ空间提供好友资讯，有此三者足以，而且每天浏览这些社交工具上的时间碎片加起来不会超过半小时。</p>

<p>回顾2014上半年，看了不少有趣的影视剧（>33部），也读了不少好玩的书，在此总结之，广而荐之。总的来说这半年关注的重点在历史，金融与社会学。</p>

<!--more-->


<p><strong>如何读史</strong></p>

<p>唐代的历史学家<a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%98%E7%9F%A5%E5%87%A0">刘知几</a>就历史研究提出了才、学、识三长之说。史才，是指对历史事件的叙述和对史料的组织富有逻辑性和生动性，文字简洁、条理清楚；史学，是指史学家历史知识的广博，掌握资料的丰富，考证史料的严谨；史识，是指所持的观念、立场问题，即应该如何认识历史、判断历史。清代学者章学诚在此基础上，又提出“史德”之说，史德是对历史学家人品、道德、修养的要求，就是“著书者之心术也”。若据此标准，解放后大陆所著的绝大部分史书仅仅勉强达到史才之叙述清楚的标准，其它三项史学之资料确凿，史识之立场客观，史德之人品过硬，远远不及。当然不能全怪研究历史的，大环境要求统一思想，高度自宫，否则轻则不能出版，重则精神分裂。很不幸，我们所授的历史教育就是以这些有缺陷的历史书籍为课本，停留在史料堆砌的层次，而且近代史还不能做到史料之确凿，这是作为一个中国人接受义务教育天生的缺陷，唯有靠后天的自我教育才能得以拨乱反正。</p>

<p><strong>历史时期</strong></p>

<p>马克思主义历史观，认为人类社会的发展历程是要经历奴隶，封建，资本，社会，最后到达共产，这是马大爷在研究欧洲已有历史的基础上（从奴隶到封建到资本社会的历程），继之展望为社会主义，最后到达共产这一终极目标所形成的一整套理论。马大爷前半部分理论是符合欧洲历史的，欧洲确实是有奴隶社会的，后半部分里面，从目前的情形看是不太可能符合了。而大陆官方把马大爷的理论硬套在中国的历史上，认为中国从夏到秦是奴隶社会，秦到中华民国是封建社会。但这种观点却不被非马克思主义历史观的史学家所接受，他们认为中国并不存在奴隶社会，自夏至秦是封建社会（封建，分封建国，天子分封诸侯，诸侯再分封卿大夫），而自秦始“废封建，置郡县”（《汉书》），尤其是隋唐之后，一直到清朝都应该是中央集权的郡县文官制。我觉得后者的分期更符合中国历史。而中国历史上两个重要的转型时期（春秋战国，以及清末明国初期），是最值得关注的，在文化上也是最为璀璨的，百家齐放是也。</p>

<p><strong>和历史相关的书籍与影视</strong></p>

<ul>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/2002025/">东周列国志</a>》：五星推荐。感觉这本书甩了《三国演义》好几条街，《三国演义》是经过长期演化（多为说书人口述）多人创作的产物，诸多卫道士不断修改此书以满足或宣扬符合当时社会需要的道德（尤重忠义）标准，最终由罗贯中汇总。其中人物与事迹被历代卫道士伪造，以致鲁迅说“刘备之德近乎伪，诸葛之智近乎妖”，与《三国志》相去甚远。《<a href="http://book.douban.com/subject/2002025/">东周列国志</a>》是冯梦龙参考《春秋》，《战国策》等诸多史书编写而成的历史小说，虽然它终归是小说，而不是史书，但《<a href="http://book.douban.com/subject/2002025/">东周列国志</a>》的靠谱程度比三国要高得多，其时间跨度大（五百年：公元前722年至公元前221年，以公元前403年三分晋国为春秋战国之分界），社会演化历程长久（从天子势微，到诸侯称霸，到大夫家臣登场，到门客名士唱戏；从春秋讲究骑士风度的礼仪之战，演化到战国动辄几十万人的无信义凶残之战），人物多且关系复杂。让你看过无数朝起朝落，三十年河东三十年河西的故事，在浮浮沉沉之中体会为人处世之道，高瞻远瞩之识。但为啥《东周》远不如《三国》流行呢，我觉得有三个主要的因素：第一，年代久远更为久远，就如现今清宫戏远比明宫，唐宫，汉宫戏要多；第二，人物多且关系复杂，阅读难度大；第三，书中有众多篡权弑君的示例，是君王之大忌，必不为历代朝廷所喜。</p></li>
<li><p>东周列国传电视剧：现在真是最好的时代，有书看，还有相应的影视可看，影视剧集：东周列国传，分<a href="http://movie.douban.com/subject/2341884/">春秋</a>和<a href="http://movie.douban.com/subject/2972189/">战国</a>两部， 各有36集，<a href="http://movie.douban.com/subject/2341884/">春秋篇</a>五星推荐，<a href="http://movie.douban.com/subject/2972189/">战国篇</a>四星推荐。为啥春秋更为好看呢，一则春秋的时间跨度更长一些故事更多一些，二则春秋是受礼义约束的战争，往往致胜因素在战场之外，更有艺术性。这部剧集是以《<a href="http://book.douban.com/subject/2002025/">东周列国志</a>》为蓝本的，在改编的过程了作了不少细节上的修改以求更有看头，尤其是增加了很多情感美色的戏份，与书籍不相符合。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1055347/">中国史纲</a>》：四星推荐，民国史学家张荫麟留下的唯一著作，恨作者英年早逝，仅仅写到汉代，宋代尚只有一些草稿章节。王家范评此书：“文笔流畅优美，运思遣事之情深意远，举重若轻，在通史著作中当时称绝，后也罕见。”</p></li>
<li><p>徐中约写的港版《<a href="http://book.douban.com/subject/2376486/">中国近代史</a>》，五星推荐。读过不少近代史，这本是最为出众的，国内出版的是阉割的，所以要看繁体版。客观就不说了，大凡非大陆出的历史名著大都做得到客观，这本尤为可贵的是作者具备全球视野，能把发生在中国的事情与发生在其他国家的事情联系统一起来，在世界史的大局中讲述中国近代史。比如说毛同志吸取了斯大林同志在肉体上消灭异己的教训，采取精神上消灭的措施；又如毛同志为避免重蹈斯大林被继任者赫鲁晓夫全盘否定的覆辙，清算了少奇同志。此外，49年之后，大陆，台湾，香港三地的历史齐头并进讲解，而大陆的近代史书一般只讲大陆部分。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/10825612/">近代中国社会的新陈代谢</a>》，四星推荐。作者可是咱双峰老乡，敬佩敬佩。大约成书于1989年，大陆学者出的一本不错的近代史书。重点讲1840~1930间的中国历史，一如书名所示，“新陈代谢”的演进过程讲得很不错，把一串事件的前因后果都串起来了，引用资料详实，足可见当时社会的各种争辩：从夷夏，古今，中西，长技/政体/文化，改良/革命，立宪/共和等等之争辩之演化。唯一的遗憾是毕竟写于80年代，不免有一些的意识形态词语在其中，且受马克思唯物主义历史观影响，不过总体瑕不掩瑜。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1060025/">中国近代史</a>》，五星推荐。这本书是民国外交官员蒋廷黻所写，自然善于从外交角度来阐述。短小精悍是其最大的特点，叹为观止！短短五六万字就将清末至民国历史发展的脉络展现出来，一气呵成。对人物的历史评判新颖客观独到。“鸦片战争的军事失败还不是民族致命伤。失败以后还不明了失败的理由力图改革，那才是民族的致命伤。”，振聋发聩。这是引起我对近代史感兴趣的入门书籍。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/5288371/">蒋经国传</a>》，四星推荐。此书可以从不同的视角佐证其他书籍中的近代中国史，而更值得重视的是经国先生如何将台湾从一个军事戒严的独裁政府平稳过渡到一个本地人做主的民主政府。经国在治理上海时期曾提出“只打老虎，不拍苍蝇”的口号，是不是很熟悉？衷心感谢经国先生领导台湾人民缔造了一个华人民主社会，楷模！经国有能力，有魄力，有度量来顺应潮流，启用台湾本土人，开放报禁，党禁，实现民主政治。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/3239549/">夹边沟记事</a>》：四星推荐，国内学者所著，难得，被翻译为英文（有很有噱头的封面与标题）。讲述59～61年期间“右派”在西北酒泉附近夹边沟/明水农场改造的非人经历，百分之七八十的人饿死了，活脱脱的饥饿实验室。当然在D的领导下他们都有正常死亡的病历的，若非作者的记录，这惨烈的历史将鲜为人知。作者文笔不错，寓深沉于木讷，寓悲愤于质朴，和大戈壁盐碱地上那些无声的惨烈浑然一体。</p></li>
<li><p>关于近代史的最佳影视剧集：以前也推荐过，那就是《<a href="http://movie.douban.com/subject/1441794/">走向共和</a>》，60集，依然五星推荐。此外还有美国人Sue Williams制作的三集纪录片《<a href="http://movie.douban.com/subject/2042115/">中国，一个世纪的革命</a>》（China - A Century of Revolution），每集两小时，共六小时。该片从1911年一直叙述到1997年，横跨一个世纪的中国历史。较（与国内史书／教科书相较）为真实客观地还原了中国近百年的历史，该片中有许多在中国主流媒体上不可能看到的极为珍贵且罕见的历史镜头，如孙中山讲话、宋美龄在美筹款、访谈蒋经国、80年代末的某次运动、访谈崔健等等。这一点相当赞！。</p></li>
</ul>


<p>上面列的都是从历史的角度看中国的过去，下面这些则是从社会学人类学的角度来审视中国社会：</p>

<ul>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/10532835/">乡土中国 生育制度 乡土重建</a>》 ：五星推荐，费孝通的名著。为什么中国人的乡土观念这么强，家族宗法制的形成背景，乡绅阶层与地方自治以及无讼是求之间的关系，在《乡土中国》里都讲的相当透彻；而《生育制度》则着重讲解中国特色的婚姻制度，家族观念之形成背景以及掩藏其礼俗表面下的缘由，进化因素，这对理解传统社会相当有帮助，对理解当今农村社会生活的一些习俗依然有非常重要的现实意义，比如理解娘亲舅大，爹亲叔大之缘由。《乡土重建》则是作者为民国政府重建农村经济出谋划策写的一些建议策略，对理解中国传统农村的经济状态非常有帮助。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/2988944/">金翼</a>》：四星推荐，人类学著作，成书于1940年。述说20 ~ 30年代两个农村家庭在中国民间传统文化与经济的背景下，面对新的商业社会的经济方式，如何调整适应以求新的发展或因不能适应而日渐衰落，再现了30年代前后中国农村生活的情景及经济变迁的剖断面。作者提出均衡理论：橡皮筋-竹竿模型来描述传统熟人社会里的人际均衡关系。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1082196/">林村的故事：一九四九年后的中国农村变革</a>》 ：四星推荐，也是人类学著作。这是一部关于解放初至改革开放初(85年)厦门城郊农村变迁过程的人类学著作，通过一个有个性有思想的村支书的之眼展现土地改革，公社，大跃进，大饥荒，四清运动，文革，家庭承包责任制，解体集体制，改革开放等众多社会大事对农村的影响。《金翼》写的是解放前，这本则是写解放后，这两本书衔接起来看，再加上《乡土中国》的理论分析，基本上就能对近一百年的农村概况有所了解了。这本书最好结合徐中约《中国近代史-下册》阅读，才能明白此书中各种政治运动的来龙去脉，因为这本书只是描述运动之现象。</p></li>
</ul>


<p> OK，列举了一大堆中国历史的书，也来看看西方历史吧，虽然西方历史我还没有正式涉猎，仅仅看了下面这本还不错的入门书。</p>

<ul>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/4201719/">西洋史</a>》：五星推荐。又一本民国牛书，倘若要推荐西方史书籍，这本绝对是第一。史料虽都一样，但能把那些能提纲挈领的事件以及这些事件之间的前后连贯的因果关系讲得明明明白的史书却少之又少。作者精辟地总结道：上古希腊罗马是入世观，中古黑暗时代是出世观，文艺复兴之后又复入世观。作者是陈衡哲作为我国第一位女教授。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1065142/">欧洲文明十五讲</a>》 ：三星推荐，根据北大课堂讲课整理而成。一本能让你了解欧洲历史发展整体脉络的书籍，非常不错的欧洲历史入门读物：从希伯来，希腊，罗马，中世纪，文艺复兴，启蒙运动，宗教革命，工业革命，近代英法大革命一路讲来，能激发兴趣，并推荐了进一步的读物。上古中古讲得很不错，近代尤其是第十一，十二讲有点水。对比着看中国历史，很有趣，中国在公元前221年政治早熟，由秦一统天下时，基督还没诞生呢，罗马帝国，中世纪影子都还没有呢。</p></li>
</ul>


<p>本来想一口气写完的，实在太多了，只写了历史部分，那就算上篇吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[中国，一个世纪的革命]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2014/05/02/century-of-revolution/"/>
    <updated>2014-05-02T04:33:46+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2014/05/02/century-of-revolution</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://img5.douban.com/mpic/s3052908.jpg" alt="中国革命" /></p>

<h3>纪录片简介</h3>

<p>由美国人Sue Williams制作的三集纪录片《<a href="http://movie.douban.com/subject/2042115/">中国，一个世纪的革命</a>》（China - A Century of Revolution），从1911年一直叙述到1997年，横跨一个世纪的中国历史。较（与国内史书／教科书相较）为真实客观地还原了中国近百年的历史，该片中有许多在中国主流媒体上不可能看到的极为珍贵且罕见的历史镜头，如孙中山讲话、宋美龄在美筹款、访谈蒋经国、80年代末的某次运动、访谈崔健等等。这一点相当赞！</p>

<!--more-->


<p>20世纪，是中国历史上最为动荡同时也是变化最为深刻的时期，世界著名历史学家斯塔夫里阿诺斯认为：“在中国长达数千年的历史上，有过三次从根本上改变了中国的政治和社会结构的大革命。第一次发生于公元前221年，它结束了领主封建制，创立了实行中央集权制的帝国；第二次发生于1911年，它结束了帝国，建立了共和国；第三次发生在1949年，建立了共产党领导的政权。”（《<a href="http://book.douban.com/subject/1922216/">全球通史</a>》p160）</p>

<p>而其中有两次大革命就发生在最近的一百年里。熟悉这百年历史的，都能读懂这些时间节点所发生的事件及其深刻影响。至于片中具体内容，实在难以尽述，一则因为文字乏力有图才有真相，二则即便能笔下生花，多半也会被和谐。是故，在这里略去不谈，请君阅片。</p>

<h3>分集简介</h3>

<p>该纪录片按时间顺序分为三集，每集两小时，三集共六小时。</p>

<ul>
<li><p>第一集《<a href="http://movie.douban.com/subject/2042115/">中国革命</a>》（China in Revolution）（1911-1949），由两部分组成：为生存而战（1911-1936），为未来而战（1936-1949）。內容是民初北洋政府、民国、抗日、内战。</p></li>
<li><p>第二集《毛时代》（The Mao Years）（1949-1976）也分为两部分：追星揽月（1949-1960），造反有理（1960-1976）。内容是建国后毛泽东主政中国的27年，包括最为痛心的十多年浩劫。</p></li>
<li><p>第三集《生于红旗下》（Born Under the Red Flag）（1976-1997），可以说是邓时代，内容是邓和他的三位接班人对中国历史的影响，包括80年代末的那次著名运动。</p></li>
</ul>


<p>如果想要了解清末到1911年之间的历史，推荐被河蟹的电视剧《走向共和​》。</p>

<h3>下载链接</h3>

<p>三集，每集两小时，共六小时。以下附迅雷下载链接</p>

<ul>
<li><p>第一集 中国革命（China In Revolution）
<a href="thunder://QUFlZDJrOi8vfGZpbGV8JUU0JUI4JUFEJUU1JTlCJUJELiVFOSU5RCVBOSVFNSU5MSVCRCVFNyU5QSU4NCVFNCVCOCU5NiVFNyVCQSVBQS4lRTQlQjglODklRTklODMlQTglRTYlOUIlQjIlRTQlQjklOEIlRTQlQjglODkuQ2hpbmEuQS5DZW50dXJ5Lm9mLlJldm9sdXRpb24uJUU3JTk0JTlGJUU1JTlDJUE4JUU3JUJBJUEyJUU2JTk3JTk3JUU0JUI4JThCLkJvcm4uVW5kZXIudGhlLlJlZC5GbGFnLjE5OTcuRDUuSEFMRkNELVRMRihFRDIwMDAuQ09NKS5ta3Z8NTA3ODk4NTE4fEU4QTAwNzU4Q0RDOTA0NjA5MTA5QzU0QjY5MTdDQTQ5fC9aWg">迅雷下载</a></p></li>
<li><p>第二集 毛时代（The Mao years）
<a href="thunder://QUFlZDJrOi8vfGZpbGV8JUU0JUI4JUFEJUU1JTlCJUJELiVFOSU5RCVBOSVFNSU5MSVCRCVFNyU5QSU4NCVFNCVCOCU5NiVFNyVCQSVBQS4lRTQlQjglODklRTklODMlQTglRTYlOUIlQjIlRTQlQjklOEIlRTQlQkElOEMuQ2hpbmEuQS5DZW50dXJ5Lm9mLlJldm9sdXRpb24uJUU2JUFGJTlCJUU2JTk3JUI2JUU0JUJCJUEzLlRoZS5NYW8uWWVhcnMuMTk5NC5ENS5IQUxGQ0QtVExGKEVEMjAwMC5DT00pLm1rdnw1MTgyNzczNTN8NkZDODhGNTZDQzZFMUI0NTg5QTEyNDBBRUU1NTQxRjF8L1pa/">迅雷下载</a></p></li>
</ul>


<p>​* 第三集 生于红旗下（Born under the red flag）
<a href="thunder://QUFlZDJrOi8vfGZpbGV8JUU0JUI4JUFEJUU1JTlCJUJELiVFOSU5RCVBOSVFNSU5MSVCRCVFNyU5QSU4NCVFNCVCOCU5NiVFNyVCQSVBQS4lRTQlQjglODklRTklODMlQTglRTYlOUIlQjIlRTQlQjklOEIlRTQlQjglODAuQ2hpbmEuQS5DZW50dXJ5Lm9mLlJldm9sdXRpb24uJUU5JTlEJUE5JUU1JTkxJUJEJUU0JUI4JUFEJUU3JTlBJTg0JUU0JUI4JUFEJUU1JTlCJUJELkNoaW5hLmluLlJldm9sdXRpb24uMTk4OS5ENS5IQUxGQ0QtVExGKEVEMjAwMC5DT00pLm1rdnw1MTI1MTI3NDN8NkRCREM4MUREOENCNUQ5REQ4OTI2M0M3NzNBQkE4MUJ8L1pa/">迅雷下载</a></p>

<h3>更多介绍：</h3>

<p><a href="http://www.360doc.com/content/11/0624/18/332078_129331107.shtml">总体介绍</a><br/>
​<a href="http://movie.douban.com/subject/2042115/%E2%80%8B">第一集的豆瓣链接</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[那些快消逝的记忆]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2011/02/21/forgetted-old-days/"/>
    <updated>2011-02-21T19:35:01+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2011/02/21/forgetted-old-days</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>对于我们来说，近代历史并不遥远，学校教科书并不是我们获取近代史故事的唯一途径，而且学校教科书里面的历史很多都经过粉饰和扭曲。我们的父辈，祖辈们都是很好的历史讲述者，遗留的很多建筑也是很好的历史见证者，只是我们不曾仔细观察和探究过那些历史。现在我们的爷爷辈，父辈们都在逐渐老去，存在他们脑海中的真实记忆也将逐渐消退，这让我很有些紧迫感，觉得应该记录一些他们的故事，一则为纪念他们，二则为还原部分历史。</p>

<!--more-->


<p>以下为过年回家与老人们“发古”得知的一部分故事，仅此记录。我的爷爷们大概出生在 1920 年前后，不消说他们经历了很多特殊的年代，可惜的是，我知晓的并不多，一则未曾深入打探，二则我的家乡很是偏僻，即便有什么大事情未必能影响到。</p>

<p>我觉得很有故事的一个爷爷去世多年了，那是大爷爷，他算个读书人，应该是我爷爷辈里头唯一的读书人吧。他曾在罗汉堂高小读过书，与原来金田片学区的负责人宋培源（已故）以及我们村的李督才（健在）等都是同学。罗汉堂高小现在已经不复存在了，地名还是有的，是在五日村那个地方（永丰往常汉方向）。大爷爷的一生受到时代的捉弄，年轻的时候被国民党抓壮丁抓去打仗，后来国民党败走台湾时，因思乡心切不愿远离故土，他便没跟了去，结果在建国后被当做国民党敌特分子，被批抖得够呛，那可不是一般的呛。到后来，小平同志出台，重视知识分子，而那时候读过书的人不是很多，政府再三请他出山教书。大概是因为曾经被批斗得够呛，心有顾忌或是经历多了看得淡了，他始终没有答应，一直蜗居在家里。而他的同学宋培源答应了，后来成了金田片学区的领导，依然记得读小学的时候，每每全校大扫除都是为了迎接这位领导同志。大爷爷蜗居的时候，总是一大清早起来就挖蚯蚓，然后带本书出去背后的河边钓鱼。据说他很会讲三国，水浒，可惜在我不曾听他讲过，大爷爷在我读小学的时候就去世了。</p>

<p>这次回家翻了翻族谱，才知道我们金田罗（以及湖南大部分的罗姓）都来自江西九江（祖辈是镇守九江的将），在朱元璋时期，因逃避家族血洗以及饥荒才迁往全国各地，湖南毗邻江西，自然迁的也就比较多。我的家族所在地叫做罗公铺，在以前是比较有影响力的。那时候家族里开了个店铺，罗公铺也因此得名，在国民党时代有位爷爷还当过甲长（那时候以十户为一牌，以一村(或相当于村的乡村社区)的牌合为一甲）。</p>

<p>家族有影响力的另一个原因就是抓鬼很出名，而且是祖传五代了。原来家族的“神头”上是有“神坛”的，上面有很多的菩萨，都是传了好些年的菩萨，可惜在文化大革命时候遭到严重毁坏，目前仅有一坐观音菩萨像遗存在小爷爷家的神头上了。“神坛”是什么东西，我也不得而知，因为我不曾见过，据说只是一个放神物菩萨的东西，很有些神气（当然从我的观念来说，这是纯粹迷信的，不过农村人很信这个）。我的亲爷爷就是这样的一位抓鬼的师爷（学名应该是道士），也是很有名气的，那些抓鬼的典故小时候听父亲讲过不少。亲爷爷可惜生不逢时，碰上文化大革命，命运和家族里的那些菩萨一样凄惨，被批斗打成重伤，不久就去世了。后来小平同志上台，各地平反冤错案，父亲曾为此申怨，现在留得申怨报告一份，如下所示：</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/2GwogN8.jpg" alt="申怨报告" /></p>

<p>亲爷爷还有个兄弟，命运也很凄凉，他只有一只眼睛好使，在躲日本鬼子的时候，大概是因为眼睛不灵便，便没有远逃进山躲藏，躲进一座砖窑。被日本鬼子发现了，日本鬼子把他从砖窑里拉出来，用刺刀把另一只眼睛也给戳瞎了。这位爷爷大难不死，艰苦地活到解放后，最终还是没能挺过59-62年那三年大饥荒，活活给饿死了。我记得在高中的近代史上学到是59-62年大饥荒是因为三年大干旱导致的，其实这只是政府宣传给出的原因，胡夸风大锅饭等人祸应该是最主要的原因。</p>

<p>我的一位堂弟的外公，是位老革命，45年参军，55年退伍，在上海，广州都打过仗，还参加过朝鲜战争，可惜未能与他好好聊聊，我相信他的故事一定不少，据说他身上就有 5 颗子弹伤疤。这位爷爷现在还健在，国家现在对革命老兵还算不错，在农村每个月可以发个几百块钱生活费，有机会找他聊聊。</p>

<p>再来说说地主，小时候学的课文，看的电视剧，以为地主都是穷凶恶及的，过得生活及其奢华，其实大不然。俗话说三代积一富户，那时候大家都穷，一个家族要勤俭节约，辛勤劳作三代，才能攒下一个富户的家当。那时候地主过的生活，远比不上现在的普通人家，而勤俭节约到头来在解放后被当做阶级敌人，批得够呛。所以地主这个形象是有些怨的。</p>

<p>再来说说毛崇拜，我父亲至今保持着几本小本的《毛主席语录》：</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/2iggied.jpg" alt="毛主席语录" /></p>

<p>以及一本当民兵的日记本。有图为证：</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/9E8HjxW.jpg" alt="民兵的日记本" /></p>

<p>在上面这边日记本上，我们生产对上所有的叔叔伯伯婶婶都是民兵，真可谓全民皆兵。</p>

<p>老毛语录在农村的很多外墙上到处可见，我们村原来的打米厂房上还写着“深挖沟，广积粮，缓称王”的标语。 在读大学的时候我曾经萌生过这样的念头，去农村走访，把所有的这些墙壁上的语录标语都拍下来。原来我家的老屋门框上也写有老毛语录，可惜后来老屋拆了。这次回家过年有幸拍到一张：
墙壁上的老毛语录：</p>

<pre><code>“我们的同志在困难的时候，要看到成绩，要。。。”
</code></pre>

<p><img src="http://i.imgur.com/DSuXZpv.jpg" alt="老毛语录" /></p>

<p>再来发一张很搞的发票，这是一张 1974 年生猪收购收据，左边写着最高指示：一头猪就是一个小型有机化肥厂。那时候一头猪是48.4元/百斤，也就是 0.484 元一斤。</p>

<p>生猪收购收据：</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/o40qMUI.jpg" alt="生猪收购收据" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
