<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[标签：书评 | 飘飘白云]]></title>
  <link href="http://kesalin.github.io/tags/shu-ping/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kesalin.github.io/"/>
  <updated>2014-10-19T19:59:13+08:00</updated>
  <id>http://kesalin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[飘飘白云]]></name>
    <email><![CDATA[kesalin@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读史又半年]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2014/06/30/reading-history/"/>
    <updated>2014-06-30T09:00:35+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2014/06/30/reading-history</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>过了三十越发觉得时间之宝贵，三十之前觉得时间管理于我等无所作为的草民是不相干的，而今真有点只争朝夕的紧迫与仓促感。最近帮我老哥弄了个微信的公众平台，他发现我基本不上微信，觉得像我这样搞IT的不用微信很不可思议，包括不少朋友也有此同感。微信这玩意，非我不懂也，我只是没那么多时间和精力去刷那些个99%或是转发或是广告的垃圾信息。我的阵地在微博，豆瓣，QQ空间，微博提供技术/社会动态资讯；豆瓣提供读与看的资讯；QQ空间提供好友资讯，有此三者足以，而且每天浏览这些社交工具上的时间碎片加起来不会超过半小时。</p>

<p>回顾2014上半年，看了不少有趣的影视剧（>33部），也读了不少好玩的书，在此总结之，广而荐之。总的来说这半年关注的重点在历史，金融与社会学。</p>

<!--more-->


<p><strong>如何读史</strong></p>

<p>唐代的历史学家<a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%98%E7%9F%A5%E5%87%A0">刘知几</a>就历史研究提出了才、学、识三长之说。史才，是指对历史事件的叙述和对史料的组织富有逻辑性和生动性，文字简洁、条理清楚；史学，是指史学家历史知识的广博，掌握资料的丰富，考证史料的严谨；史识，是指所持的观念、立场问题，即应该如何认识历史、判断历史。清代学者章学诚在此基础上，又提出“史德”之说，史德是对历史学家人品、道德、修养的要求，就是“著书者之心术也”。若据此标准，解放后大陆所著的绝大部分史书仅仅勉强达到史才之叙述清楚的标准，其它三项史学之资料确凿，史识之立场客观，史德之人品过硬，远远不及。当然不能全怪研究历史的，大环境要求统一思想，高度自宫，否则轻则不能出版，重则精神分裂。很不幸，我们所授的历史教育就是以这些有缺陷的历史书籍为课本，停留在史料堆砌的层次，而且近代史还不能做到史料之确凿，这是作为一个中国人接受义务教育天生的缺陷，唯有靠后天的自我教育才能得以拨乱反正。</p>

<p><strong>历史时期</strong></p>

<p>马克思主义历史观，认为人类社会的发展历程是要经历奴隶，封建，资本，社会，最后到达共产，这是马大爷在研究欧洲已有历史的基础上（从奴隶到封建到资本社会的历程），继之展望为社会主义，最后到达共产这一终极目标所形成的一整套理论。马大爷前半部分理论是符合欧洲历史的，欧洲确实是有奴隶社会的，后半部分里面，从目前的情形看是不太可能符合了。而大陆官方把马大爷的理论硬套在中国的历史上，认为中国从夏到秦是奴隶社会，秦到中华民国是封建社会。但这种观点却不被非马克思主义历史观的史学家所接受，他们认为中国并不存在奴隶社会，自夏至秦是封建社会（封建，分封建国，天子分封诸侯，诸侯再分封卿大夫），而自秦始“废封建，置郡县”（《汉书》），尤其是隋唐之后，一直到清朝都应该是中央集权的郡县文官制。我觉得后者的分期更符合中国历史。而中国历史上两个重要的转型时期（春秋战国，以及清末明国初期），是最值得关注的，在文化上也是最为璀璨的，百家齐放是也。</p>

<p><strong>和历史相关的书籍与影视</strong></p>

<ul>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/2002025/">东周列国志</a>》：五星推荐。感觉这本书甩了《三国演义》好几条街，《三国演义》是经过长期演化（多为说书人口述）多人创作的产物，诸多卫道士不断修改此书以满足或宣扬符合当时社会需要的道德（尤重忠义）标准，最终由罗贯中汇总。其中人物与事迹被历代卫道士伪造，以致鲁迅说“刘备之德近乎伪，诸葛之智近乎妖”，与《三国志》相去甚远。《<a href="http://book.douban.com/subject/2002025/">东周列国志</a>》是冯梦龙参考《春秋》，《战国策》等诸多史书编写而成的历史小说，虽然它终归是小说，而不是史书，但《<a href="http://book.douban.com/subject/2002025/">东周列国志</a>》的靠谱程度比三国要高得多，其时间跨度大（五百年：公元前722年至公元前221年，以公元前403年三分晋国为春秋战国之分界），社会演化历程长久（从天子势微，到诸侯称霸，到大夫家臣登场，到门客名士唱戏；从春秋讲究骑士风度的礼仪之战，演化到战国动辄几十万人的无信义凶残之战），人物多且关系复杂。让你看过无数朝起朝落，三十年河东三十年河西的故事，在浮浮沉沉之中体会为人处世之道，高瞻远瞩之识。但为啥《东周》远不如《三国》流行呢，我觉得有三个主要的因素：第一，年代久远更为久远，就如现今清宫戏远比明宫，唐宫，汉宫戏要多；第二，人物多且关系复杂，阅读难度大；第三，书中有众多篡权弑君的示例，是君王之大忌，必不为历代朝廷所喜。</p></li>
<li><p>东周列国传电视剧：现在真是最好的时代，有书看，还有相应的影视可看，影视剧集：东周列国传，分<a href="http://movie.douban.com/subject/2341884/">春秋</a>和<a href="http://movie.douban.com/subject/2972189/">战国</a>两部， 各有36集，<a href="http://movie.douban.com/subject/2341884/">春秋篇</a>五星推荐，<a href="http://movie.douban.com/subject/2972189/">战国篇</a>四星推荐。为啥春秋更为好看呢，一则春秋的时间跨度更长一些故事更多一些，二则春秋是受礼义约束的战争，往往致胜因素在战场之外，更有艺术性。这部剧集是以《[东周列国志](<a href="http://book.douban.com/subject/2002025/%E3%80%8B%E4%B8%BA%E8%93%9D%E6%9C%AC%E7%9A%84%EF%BC%8C%E5%9C%A8%E6%94%B9%E7%BC%96%E7%9A%84%E8%BF%87%E7%A8%8B%E4%BA%86%E4%BD%9C%E4%BA%86%E4%B8%8D%E5%B0%91%E7%BB%86%E8%8A%82%E4%B8%8A%E7%9A%84%E4%BF%AE%E6%94%B9%E4%BB%A5%E6%B1%82%E6%9B%B4%E6%9C%89%E7%9C%8B%E5%A4%B4%EF%BC%8C%E5%B0%A4%E5%85%B6%E6%98%AF%E5%A2%9E%E5%8A%A0%E4%BA%86%E5%BE%88%E5%A4%9A%E6%83%85%E6%84%9F%E7%BE%8E%E8%89%B2%E7%9A%84%E6%88%8F%E4%BB%BD%EF%BC%8C%E4%B8%8E%E4%B9%A6%E7%B1%8D%E4%B8%8D%E7%9B%B8%E7%AC%A6%E5%90%88%E3%80%82">http://book.douban.com/subject/2002025/%E3%80%8B%E4%B8%BA%E8%93%9D%E6%9C%AC%E7%9A%84%EF%BC%8C%E5%9C%A8%E6%94%B9%E7%BC%96%E7%9A%84%E8%BF%87%E7%A8%8B%E4%BA%86%E4%BD%9C%E4%BA%86%E4%B8%8D%E5%B0%91%E7%BB%86%E8%8A%82%E4%B8%8A%E7%9A%84%E4%BF%AE%E6%94%B9%E4%BB%A5%E6%B1%82%E6%9B%B4%E6%9C%89%E7%9C%8B%E5%A4%B4%EF%BC%8C%E5%B0%A4%E5%85%B6%E6%98%AF%E5%A2%9E%E5%8A%A0%E4%BA%86%E5%BE%88%E5%A4%9A%E6%83%85%E6%84%9F%E7%BE%8E%E8%89%B2%E7%9A%84%E6%88%8F%E4%BB%BD%EF%BC%8C%E4%B8%8E%E4%B9%A6%E7%B1%8D%E4%B8%8D%E7%9B%B8%E7%AC%A6%E5%90%88%E3%80%82</a></p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1055347/">中国史纲</a>》：四星推荐，民国史学家张荫麟留下的唯一著作，恨作者英年早逝，仅仅写到汉代，宋代尚只有一些草稿章节。王家范评此书：“文笔流畅优美，运思遣事之情深意远，举重若轻，在通史著作中当时称绝，后也罕见。”</p></li>
<li><p>徐中约写的港版《<a href="http://book.douban.com/subject/2376486/">中国近代史</a>》，五星推荐。读过不少近代史，这本是最为出众的，国内出版的是阉割的，所以要看繁体版。客观就不说了，大凡非大陆出的历史名著大都做得到客观，这本尤为可贵的是作者具备全球视野，能把发生在中国的事情与发生在其他国家的事情联系统一起来，在世界史的大局中讲述中国近代史。比如说毛同志吸取了斯大林同志在肉体上消灭异己的教训，采取精神上消灭的措施；又如毛同志为避免重蹈斯大林被继任者赫鲁晓夫全盘否定的覆辙，清算了少奇同志。此外，49年之后，大陆，台湾，香港三地的历史齐头并进讲解，而大陆的近代史书一般只讲大陆部分。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/10825612/">近代中国社会的新陈代谢</a>》，四星推荐。作者可是咱双峰老乡，敬佩敬佩。大约成书于1989年，大陆学者出的一本不错的近代史书。重点讲1840~1930间的中国历史，一如书名所示，“新陈代谢”的演进过程讲得很不错，把一串事件的前因后果都串起来了，引用资料详实，足可见当时社会的各种争辩：从夷夏，古今，中西，长技/政体/文化，改良/革命，立宪/共和等等之争辩之演化。唯一的遗憾是毕竟写于80年代，不免有一些的意识形态词语在其中，且受马克思唯物主义历史观影响，不过总体瑕不掩瑜。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1060025/">中国近代史</a>》，五星推荐。这本书是民国外交官员蒋廷黻所写，自然善于从外交角度来阐述。短小精悍是其最大的特点，叹为观止！短短五六万字就将清末至民国历史发展的脉络展现出来，一气呵成。对人物的历史评判新颖客观独到。“鸦片战争的军事失败还不是民族致命伤。失败以后还不明了失败的理由力图改革，那才是民族的致命伤。”，振聋发聩。这是引起我对近代史感兴趣的入门书籍。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/5288371/">蒋经国传</a>》，四星推荐。此书可以从不同的视角佐证其他书籍中的近代中国史，而更值得重视的是经国先生如何将台湾从一个军事戒严的独裁政府平稳过渡到一个本地人做主的民主政府。经国在治理上海时期曾提出“只打老虎，不拍苍蝇”的口号，是不是很熟悉？衷心感谢经国先生领导台湾人民缔造了一个华人民主社会，楷模！经国有能力，有魄力，有度量来顺应潮流，启用台湾本土人，开放报禁，党禁，实现民主政治。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/3239549/">夹边沟记事</a>》：四星推荐，国内学者所著，难得，被翻译为英文（有很有噱头的封面与标题）。讲述59～61年期间“右派”在西北酒泉附近夹边沟/明水农场改造的非人经历，百分之七八十的人饿死了，活脱脱的饥饿实验室。当然在D的领导下他们都有正常死亡的病历的，若非作者的记录，这惨烈的历史将鲜为人知。作者文笔不错，寓深沉于木讷，寓悲愤于质朴，和大戈壁盐碱地上那些无声的惨烈浑然一体。</p></li>
<li><p>关于近代史的最佳影视剧集：以前也推荐过，那就是《<a href="http://movie.douban.com/subject/1441794/">走向共和</a>》，60集，依然五星推荐。此外还有美国人Sue Williams制作的三集纪录片《<a href="http://movie.douban.com/subject/2042115/">中国，一个世纪的革命</a>》（China - A Century of Revolution），每集两小时，共六小时。该片从1911年一直叙述到1997年，横跨一个世纪的中国历史。较（与国内史书／教科书相较）为真实客观地还原了中国近百年的历史，该片中有许多在中国主流媒体上不可能看到的极为珍贵且罕见的历史镜头，如孙中山讲话、宋美龄在美筹款、访谈蒋经国、80年代末的某次运动、访谈崔健等等。这一点相当赞！。</p></li>
</ul>


<p>上面列的都是从历史的角度看中国的过去，下面这些则是从社会学人类学的角度来审视中国社会：</p>

<ul>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/10532835/">乡土中国 生育制度 乡土重建</a>》 ：五星推荐，费孝通的名著。为什么中国人的乡土观念这么强，家族宗法制的形成背景，乡绅阶层与地方自治以及无讼是求之间的关系，在《乡土中国》里都讲的相当透彻；而《生育制度》则着重讲解中国特色的婚姻制度，家族观念之形成背景以及掩藏其礼俗表面下的缘由，进化因素，这对理解传统社会相当有帮助，对理解当今农村社会生活的一些习俗依然有非常重要的现实意义，比如理解娘亲舅大，爹亲叔大之缘由。《乡土重建》则是作者为民国政府重建农村经济出谋划策写的一些建议策略，对理解中国传统农村的经济状态非常有帮助。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/2988944/">金翼</a>》：四星推荐，人类学著作，成书于1940年。述说20 ~ 30年代两个农村家庭在中国民间传统文化与经济的背景下，面对新的商业社会的经济方式，如何调整适应以求新的发展或因不能适应而日渐衰落，再现了30年代前后中国农村生活的情景及经济变迁的剖断面。作者提出均衡理论：橡皮筋-竹竿模型来描述传统熟人社会里的人际均衡关系。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1082196/">林村的故事：一九四九年后的中国农村变革</a>》 ：四星推荐，也是人类学著作。这是一部关于解放初至改革开放初(85年)厦门城郊农村变迁过程的人类学著作，通过一个有个性有思想的村支书的之眼展现土地改革，公社，大跃进，大饥荒，四清运动，文革，家庭承包责任制，解体集体制，改革开放等众多社会大事对农村的影响。《金翼》写的是解放前，这本则是写解放后，这两本书衔接起来看，再加上《乡土中国》的理论分析，基本上就能对近一百年的农村概况有所了解了。这本书最好结合徐中约《中国近代史-下册》阅读，才能明白此书中各种政治运动的来龙去脉，因为这本书只是描述运动之现象。</p></li>
</ul>


<p> OK，列举了一大堆中国历史的书，也来看看西方历史吧，虽然西方历史我还没有正式涉猎，仅仅看了下面这本还不错的入门书。</p>

<ul>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/4201719/">西洋史</a>》：五星推荐。又一本民国牛书，倘若要推荐西方史书籍，这本绝对是第一。史料虽都一样，但能把那些能提纲挈领的事件以及这些事件之间的前后连贯的因果关系讲得明明明白的史书却少之又少。作者精辟地总结道：上古希腊罗马是入世观，中古黑暗时代是出世观，文艺复兴之后又复入世观。作者是陈衡哲作为我国第一位女教授。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1065142/">欧洲文明十五讲</a>》 ：三星推荐，根据北大课堂讲课整理而成。一本能让你了解欧洲历史发展整体脉络的书籍，非常不错的欧洲历史入门读物：从希伯来，希腊，罗马，中世纪，文艺复兴，启蒙运动，宗教革命，工业革命，近代英法大革命一路讲来，能激发兴趣，并推荐了进一步的读物。上古中古讲得很不错，近代尤其是第十一，十二讲有点水。对比着看中国历史，很有趣，中国在公元前221年政治早熟，由秦一统天下时，基督还没诞生呢，罗马帝国，中世纪影子都还没有呢。</p></li>
</ul>


<p>本来想一口气写完的，实在太多了，只写了历史部分，那就算上篇吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于成就的那些事]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2014/04/07/success/"/>
    <updated>2014-04-07T06:16:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2014/04/07/success</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近在练习主题阅读（关于主题阅读，请参考《如何阅读一本书》，或许我会整理一篇文章来），选的主题就是成就是怎样获得的？为此阅读/复习了一些书，获益良多，特此总结分析在这里，也算是完成主题阅读步骤的流程。</p>

<!--more-->


<h3>髓鞘质原理</h3>

<p>人类的活动（练习）最终都是通过在神经纤维之间传导神经信号来完成的，习得一种技能就通过神经信号的触发在神经元之间建立有效连接来实现的。髓鞘质则是包裹在神经纤维上的一层层绝缘物质。包裹神经纤维的髓鞘质越厚，神经信号传递的速度就越快和精确度就越高，从而技能的反应速度和精准度就越好。髓鞘质的生成速度很缓慢，大量重复刻意的练习可以生成大量的髓鞘质，从而提高技能水平。你可以把神经元之间的连接想象成网线，而包裹在连接之上的髓鞘质想象成包裹网线的绝缘物质，练习越多绝缘物质就越厚，带宽就越高。这是从生理学角度解释习得技能的原因。</p>

<p>髓鞘质在人的整个一生中都会生成/分解，但在不同年龄段各自的速度是不同的。髓鞘质在0到30岁之间是大量生成的阶段，在30岁之后会随着年龄的增长而分解，而到了50岁分解的速度就会超过生成的速度。这就是为什么30岁之前是学习技能的黄金时刻，而50岁之后学习技能就要付出更多的努力。</p>

<p>人不同于大多数动物，生下来时并没有预置太多工作良好的神经回路，像走路这样的技能都得靠后天的练习，而牛，马等动物则不同，它们一生下来就能走路。当然大自然这样的安排是巧夺天工，人类大脑中有的是建立神经回路所需的元件，组合好这些元件就能够习得各式各样的技能。换句话说，大多数动物就是定制版，出生了就不能修改；而人类是DIY（Do it yourself）的产物，要什么技能就自个玩呗。</p>

<h3>十年法则/一万小时天才理论</h3>

<p>前面说了技能水平的提高得靠髓鞘质的生成，髓鞘质的生成得靠练习，而髓鞘质的很缓慢，所以需要大量重复的练习。经过研究，埃里克森同学提出了一条法则：要经过一万小时的精深练习才能达到世界级的水准。精深练习是很耗精力的，人每天最多进行3-5小时这样的练习，因而需要十年左右的时间才能练出世界级水平的技能。</p>

<p>君不见网球娜姐，台球丁哥，钢琴朗朗艰苦练习的成长之路？要想取得成就，不要急躁，也别妄想一步登天，取得成就的生理限制就在那里，一步一个脚印地练习才是王道。</p>

<h3>精深练习/刻意练习</h3>

<p>为提高技能而进行的练习与普通的练习是大不同的。这种练习通常是明确和有计划的，是为了提高技能，且通常是需要外部(教练，老师等)帮助的；它能反复多次，并能从练习的结果中得到持续的反馈；无论是智力还是体力练习，它都极其耗费心神和枯燥乏味的。</p>

<p>也许你会问从初中就开始练习英语了，从大二就开始学习编程了，至今何止十年了，为啥水平还是不行？那是因为平常的大多数练习都没能真正提高技能，仅仅是在低层次水平的重复练习而已。要想提高技能，第一，你得晓得当前处在什么水平，然后朝着稍高一点水平的目标练习，太高了也不行（太难了，那完全是自找折磨）。即有效的练习要在学习区进行，而不是舒适区或恐慌区（想象两个同心圆，最里面是舒适区，中间是学习区，外头是无限的恐慌区）。第二，练习要在的反馈中前进。在练习的过程中你需要得到持续不断的反馈，你练得对不对，有效不有效，错了要怎么改进，这些对精深练习是非常关键的。第三，大量地重复前面两个阶段，加强技能回路。你晓得为什么外部强有力的指导很有帮助了吧？当然教练/老师等的作用不仅仅如此，后面再说。</p>

<p>一言以蔽之，精深练习就是选定合适的目标，努力练习，评估差距改进，不断地重复这个过程。</p>

<h3>组块理论（Chunking）</h3>

<p>组块理论是讲如何进行练习细节的。在学习一个知识点时，要遵循三个步骤：第一，整体吸收，整体了解任务。也就是先建立一个完整但并不那么有效的神经回路。第二，分拆任务，将任务分解成最基础的组块，针对这些组块进行练习。第三，放慢练习，花时间用慢动作练习。放慢节奏一则能使你更加关注错误，每一次都提高一点精确度；二则能更好地掌握技能的形状与节奏。</p>

<h3>激情/动力</h3>

<p>前面说到进行精深练习是极其耗费精力与枯燥无味的，而取得成就又得经历长达十年的艰苦练习。没有强劲的兴趣，激情与动力，绝大部分人是做不到的。激情在不同阶段需要不同的信号刺激。第一阶段是启动信号，让你对某个领域感兴趣；第二阶段是持续信号，让你能够坚持长久的精神练习而不轻易放弃。</p>

<p>启动信号通常是知晓成功的先例榜样，让你想成为榜样那样的人；或偶然的一次小成功带来的惊喜和满足感，让你想更多地了解那个领域。所以为人父母者，带好孩子最重要的是要培养对一些东西的兴趣，而不是灌输太多的知识。</p>

<p>持续信号是需要外部环境支撑的，在这个环境中练习者能随时随地地得到信号的刺激。这就是封闭式训练，全英语环境学习的理论来源。有句老话说“龙生龙，凤生凤，老鼠生出来打地洞”，从外部环境角度分析是有道理的，你看经商家庭中生长的孩子，生意头脑通常高出一般水平，浙江人会做生意是在其成长过程中耳濡目染习得的。为人父母者，责任重大啊。</p>

<p>此外还有一种特殊的刺激，那就是缺乏安全感。穷人的孩子早当家，被逼的呀。试用期的员工更努力认真，有辞退风险啊。</p>

<p>好的教练或老师在启动和持续激情方面都能提供帮助，这是他们的重要作用之二。基于技能回路形成的过程，对练习者的最有效的激励不是那些“你真聪明啊”，“你好棒啊”这类空洞泛泛而谈的话，而是那些能够肯定其努力以及渐进进步的话，“你真努力”，“干得不错，比先前做得好！”。前者并不能真正激励人，它会让觉得成功是靠的是我聪明的天赋，何苦辛苦练习（有心理学实验作证：将成功归因于外部因素的孩子更容易在困难面前放弃努力尝试）；而后者赞其勤奋的话，能够让练习者更加勤奋地练习。</p>

<p>对于激情，外部环境相当重要，而这些很多时候并不是我们个体能够控制的。</p>

<h3>机遇</h3>

<p>上面说的1到5点大多是从个体方面来讲的，是所谓战术方面的问题；要想取得成功光靠战术是不行的，诸葛亮这么牛逼也没能让蜀国一统天下，怀才不遇的人多了去，接下来要讲讲战略问题，也就是机遇问题。</p>

<p>首先，是要有机遇。生错人种，生不逢时，长错地方，都可能限制你在某些方面取得成就。比如说朝鲜人在当今世界上有取得辉煌成果的有几个？ 而今中国互联网的那些大佬如马云，李彦宏，马化腾，丁磊，张朝阳等为啥年龄都约在45岁至50岁之间？因为他们是在合适的年龄赶上了中国互联网的第一波浪潮（97~99年）。98年，腾讯，新浪，搜狐成立，99年阿里，百度成立。那时他们大约在30岁左右，拥有足够的行业知识，又赶上了互联网的第一班车。再如，1950~1960出生的美国富翁潮（比尔盖茨，乔布斯，施密特等），正好在10-20岁左右赶上美国历史上经济发生最大变革的时代（60年代-70年代）。如果仅从人口出生情况看，00后的机遇比我们80后要好得多（80~89年出生人口在两千万以上，99年出生人口不到一千二百万）。</p>

<p>其次，是要把握住机遇。把握机会也是一种能力。或许这和情商有关。美国人斯托弗.兰根，智商高达195，一则成长环境有限，二则缺少把握机会的能力，所以没能取得多大成就。想想网球娜姐要是留在国家队会是怎样的结果？</p>

<h3>累积效应</h3>

<p>在一个群体中，如果一开始在某一方面有一丁点的优势，这个优势就会不断地积累放大，最终出类拔萃。比如说，美国梅迪辛哈特猛虎队棒球明星们，出生月份都靠前。他们小时候在练习棒球时比同年晚些月份出生的孩子有身体上的优势，从而表现较好，自然就会得到教练更多的关注，获得更多的资源，从而“利滚利”，越来越优秀了。中国父母“不能输在起跑线上”的观念也是有一定道理的。</p>

<h3>总结</h3>

<p>可以说那些获得成就的人都是外部机遇以及个人努力的合成物。</p>

<hr />

<p>扩展阅读：
《<a href="http://book.douban.com/subject/4726323/">一万小时天才理论</a>》<br/>
《<a href="http://book.douban.com/subject/4010185/">哪来的天才——练习中的平凡与伟大</a>》<br/>
《<a href="http://book.douban.com/subject/3688489/">异类</a>》</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[书评：致逝去的这一年]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2014/01/06/summary/"/>
    <updated>2014-01-06T03:36:44+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2014/01/06/summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>New Year 已经过了好几天了，却一直没写点什么，念头倒是起了好几次，却总是浑浑噩噩中地忙碌着过了时间点洗洗睡了。奔三这一年真是在忙碌中度过的，也就上半年算悠闲点。1月底办婚事，5，6月份跳槽换工作，之后开始小马宝养成计划，然后9月开始学驾照，然后卖房子。可喜的是除了1月份大破财之外一切都很顺利，跳槽回到老东家科泰，小马宝一如我以前设想的那般将在年头出生（唯马首是瞻，咱的地位要不保了），考驾照整好三个月（9.25考科目一到12.15科目四考完），房子也在年终卖出了。感谢东家灵活的调休制度，让我有较自由的时间来处理这很多私事。</p>

<!--more-->


<h3>看过的书</h3>

<p>这一年虽然忙碌，书还是看了一些，有不少是温故而知新的。如重看了《<a href="http://book.douban.com/subject/5325618/">高效能人士的7个习惯</a>》，《<a href="http://book.douban.com/subject/5287474/">影响力</a>》，《<a href="http://book.douban.com/subject/1008357/">水浒传</a>》以及一些技术书籍，也看了一些不错的新书：</p>

<ol>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/4051739/">第五项修炼</a>》★★★★★
这本书入手好几年了，可惜早几年没达到那境地，看不明白，今年终于读明白些了。这本书主要将如何系统地通过采用学习型组织的战略与行动步骤，来排除阻碍成长与发展的障碍，以达成理想的成就与目标。学得知识点：学习型组织/系统（全局）思维。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/4243770/">创新者的窘境</a>》★★★★★
这本书虽然讲的是公司创新，其实可以泛化为一切领域的推陈出新，可以说就是讲《<a href="">易</a>》之道。书中讲述了两种创新模式：延续性创新和颠覆性创新。延续性创新就是在原有系统上的小扩展，如Nokia的功能机系统Symbian 3 延续升级到 Symbian 5；而颠覆性创新则是腾空出世，颠覆原有系统的大手笔，如苹果/Android智能机系统，如微博/微信的腾空出世。作者重点讲什么是颠覆性创新，为什么老系统会阻碍是颠覆性创新，怎样才能打破这些阻碍。作者虽然讲的是公司系统，其实在之后的领悟中，我发现一切领域都是如此。于我们个体而言，如何突破自己的思维定势，保持开明开放心态，接触了解新事物新思维也是如此。于一个国家，清朝的这样的老系统灭亡是必然（看《<a href="http://movie.douban.com/subject/1441794/">走向共和</a>》，《<a href="http://book.douban.com/subject/1015699/">中国大历史</a>》有感）。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1041385/">论美国的民主</a>》★★★★★
这本书是托克维尔同学在法国大革命时期因抱有不同政见，托辞前往美国考察9个月之后写下的名作，我是在看了他的《<a href="http://book.douban.com/subject/11607261/">旧制度与大革命</a>》（这本据传官方高层曾向官员们推荐看看的）之后抱着牛人的书都应该看看心态入手这一本的。作者细致地分析和考察了美国成立的过程。在美国民主思想为什么那么深根蒂固呢？一则，英国的新教为了开辟纯净的教土离开英国本土前往美洲（新教是一种颠覆性创新），很有信仰信念的一批人；二则，落地在美国的每一个人一开始就没有贵族，望族，官二代，富二代等身份，等级，财富之差别，每个人都是凭借自己的才智勤劳取得成就，平等观念自然形成；三则，美洲得天独厚的地理条件，周边没有陈旧的强国虎视眈眈。所以幸运的美国几乎没有经历太多的流血反复就走向了民主共和。作者认为正是每一个个微小独立平等毫无依靠的个体，为最大程度地保障自己的利益，追求个人的幸福，才制定出最强大民主的宪法制度来限制政府以及一切他人来剥夺个人追求幸福之权利。所以我看好中国之未来，随着城镇化程度的扩大，每一个微小独立需靠自己拼搏奋斗的个体都有助于中国走向民主社会。独立的个体的增多这是因，走向民主社会只是果，这是必然的趋势，正所谓历史的滚滚车轮挡不住，那一天必将到来。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1336330/">冰与火之歌</a>》★★★
萝卜白菜各有所爱吧，对我自己而言是五星的好小说，还是谦虚点三星推荐。一开始是追《<a href="http://movie.douban.com/subject/3016187/">权力的游戏</a>》这部美剧的（这部剧也是五星推荐，制作相当精致），可是一年才出一季，哥等不及了就看小说剧透了，可小说也才写到第五部（总计划七部），急急如令作者快点写，别玩太监书。废话少说，这部书为啥这么牛逼？<br/>
第一，作者对每一个主要角色都是用第一人称角度来讲述的，长这么大才碰到有这种写法的；<br/>
第二，情节吸引人，血腥暴力色情魔幻样样不少；<br/>
第三，从很多侧面可以了解到当时欧洲贵族/骑士制度的一些情形。</p></li>
</ol>


<p>其他读过一些还不错的，但目前算不上五星推荐（不是书不好，是我境界还没练到家）：</p>

<ol>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/6082808/">百年孤独</a>》
讲一个家三代人在时间消磨下的家族孤独史，书中人物的名字很费脑，爷爷儿子孙子名字都一样，搞得你分不清谁是谁。套用一句话，在时间的魔力面前，一切都是浮云（跑题下，浮云出自孔夫子的&#8221;不义富且贵，于我如浮云&#8221;，老语变流行语）。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1015699/">中国大历史</a>》
从宏观角度，连贯地讲述中国历史的发展演变历程。这本书之所以叫大历史就是要从宏观的纵向跨度上前后连贯来讲述朝代更替的前因后果，来龙去脉。中国的历史教科书真是一坨屎，只会告诉你时间地人物，教会你李渊见糖留一把（李渊建立唐朝于公园618年）这种应试的伎俩，却没有系统地把历史演进的前因后果，来龙去脉讲清楚。就拿文体来说：从几字短句的诗经楚辞，五言七律的唐诗，到宋词，到元曲，到明清小说，到白话文，你看到连贯性了没？（文体越来越长，语言越来越简单明了）明白这种连贯性背后的因由没？（从甲骨，到鼎，到竹简，到丝绸，到纸张，到印刷术，书写成本越来越低，书写材料越来越易得，不用字字斟酌来减少书写成本）这些教科书是不会讲的。这本书了解自己国家历史不可不看，推测未来走向亦不可不看，用科泰老总陈榕同志的话来说就是：看得到多远的过去，就望得到多远的未来。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1019568/">三国演义</a>》
之所以重看这本书，是看了《<a href="http://book.douban.com/subject/1041385/">论美国的民主</a>》，《<a href="http://book.douban.com/subject/1336330/">冰与火之歌</a>》，《<a href="http://movie.douban.com/subject/4769314/">唐顿庄园</a>》之后了解了一些欧洲的骑士贵族制度，联想到中国古代类似的武士诸侯制度，从士的精神”这个角度对比着阅读找来看的。在三国及汉之前那些个时代，中国还是很讲究些“士”的气质，“道义”的气节的，武勇文谋，认定一个人就忠诚地跟随，打仗不斩来使，也不杀降者，惜才不滥杀。之后就一代不一代，唐太祖还算讲民主的，臣子可以带佩剑入朝，到了宋太祖就杯酒释兵权，到明太祖就斩杀建国功臣，到毛太祖就整风文绉绉)革命。三国志是了解过去社会风情的一部好书，可惜它被后人篡改了太多以满足“道德”二字的标准，如刘安杀妻取肉招待刘备，刘备摔阿斗以示爱惜赵云等等，太假太做作了。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1040538/">中国哲学史大纲</a>》★★★★
大师胡适写的，讲述中国哲学的发展历演进程，有高屋建瓴，提纲挈领之作用。胡适搞研究很有一套，用他的话说研究中国哲学史有三大目标：明变（明白古今哲学的沿革变迁），求因（寻找沿革变迁的原因），评判（知道各家学说的价值以及影响后果）。这和《<a href="http://book.douban.com/subject/1015699/">中国大历史</a>》的研究写作思路相似，这个类似的思路可以用老子的”道“来描述，也即道理相通。记得看张国荣演的《<a href="http://movie.douban.com/subject/1297447/">倩女幽魂</a>》里面有个道士出场就是”道可道，非常道；名可名，非常名“，这句话熟悉得不能再熟悉了。可要不是看了这本书还真没琢磨过这句话的含义，这句话中的“常”古时候同“尚”，表示上等的意思，因此这句话讲的是手中无剑，心中有剑的境界：那些个可以说出来的道，不是（上等的）真正的道，那些个可以命名的名不是真正的名。这就是老子万事的无为思想，他这个思想也不是凭空而来的，而是因周朝末年到春秋三百年间，王室诸侯胡作非为，昏庸的政策频出，弄得老百姓民不聊生，所以老子就认为正是政府乱出政策给害的（有为，但是是胡作非为），要是政府无为而治，天下就自然太平了。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/10436418/">战争和革命中的西南联大</a>》★★★★
老外写的，这个人是研究西南联大的专家，二十年就研究西南联大，佩服其专注与兴趣，也景仰支持他搞这种研究的社会制度。中国现在不是缺人才，而是没有这样的研究环境与社会环境。西南联大在战争非常时期，从北京搬往长沙，再搬往昆明，学校学生都穷苦，器材教材都缺乏，还不时面临日军战机的轰炸却大师辈出，培养出大批人才（杨振宁也曾在西南联大就学），必有一些可贵的精神所在，也必有一些特殊的社会环境所在（云南老大龙云与蒋介石不和，龙云在背后支持西南联大，让西南联大获得了不一般的自主自治）。看了这本书可以了解那时候的社会风气，乡村情况，以及知识分子的精神气概。</p></li>
<li><p>技术方面的一些书籍，全面偏向移动领域：<br/>
iPhone 3D Programming<br/>
Android框架揭秘<br/>
Android系统源代码情景分析</p></li>
</ol>


<p>总得来说，这一年的知识图谱在这几个点上穿梭，从欧洲骑士贵族制度到中国的士族制度，中国历史/哲学发展脉络，清末/民国社会风情，美国建国历程。</p>

<h3>印象较深的那些电影：</h3>

<p>地下 / Underground / 没有天空的都市 / 地下社会<br/>
被嫌弃的松子的一生<br/>
浪潮 / Die Welle / 恶魔教室(台) / 白恤暴潮(港)<br/>
V字仇杀队 / V for Vendetta / V煞(港) / V怪客(台)<br/>
熊的故事 / L&#8217;ours / 熊的故事 / 子熊故事</p>

<h3>最喜欢的两部剧：</h3>

<p><a href="http://movie.douban.com/subject/3016187/">权力的游戏</a><br/>
走向共和 / 满清末代皇朝(台) / For the sake of the Republic of China</p>

<h3>最喜欢的两个词：</h3>

<p>互联网思维，长尾理论</p>

<h3>这一年的其他总结：</h3>

<p>就消费来说是：网购猛于虎；<br/>
就心态来说是：感恩。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[那个推销的小伙子《影响力》你一定读过！]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2013/05/17/influence-boy/"/>
    <updated>2013-05-17T03:42:38+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2013/05/17/influence-boy</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://img5.douban.com/mpic/s4552058.jpg" alt="影响力" /></p>

<p>最近重读了《<a href="http://book.douban.com/subject/5287474/">影响力</a>》，这至少是第三遍或第四遍读它了，我也在博客中多次推荐过。在读过诸多行为心理学，社会心理学书籍之后，这次重读对书中列举的各种例子和试验背后的心理因素了如指掌，深感又拉近了与当初西奥迪尼写这本书时境地的距离。好书就是这样的牛逼，你知道作者的境界在那里，但你却只能通过充实自己的阅历与见识，一遍一遍的重读，慢慢向作者写书时的境界靠近。</p>

<!--more-->


<p>重读之后，我并没有写书评的欲望，因为书中内容以及背后蕴含的心理因素我已经非常熟悉了。但今天上门来推销的一个小伙子的推销行为却激起我的兴趣来，于是学以致用，好好地分析了一把。</p>

<p>今天周日在家，下午有个小伙子前门，说是“最近多人反映蟑螂等虫子多发，社区委员会决定上门服务帮助清理。”，小伙子穿着非常职业，带着工作证，虽然我没细看到牌子上面都写着什么。我当时一听是社区来的，就让他进来了。小伙子一进门就上下观察，一边赞您可真是爱整洁的人，屋子里面这么干净，一面又吹捧一看就是有修养的成功人士云云（当时我心里就觉得此人必有所求），最后询问厨房在哪里？我指给他看，小伙子径直走到灶台前，打开门柜，在门柜上撒上杀虫的药剂，并一边示范说，“这药剂要每隔20公分洒一点才有效果。”，撒完之后，就拿出一个册子，说“为了表示愿意配合这次社区杀虫，很多社区居民都签名了，请您在这里签名，同时也证明我确实来过”之类的话。册子上有不少楼层的人签名，当时我没有细想就签名了。最后他问“您在这里是长住呢还是短住？”，我说“不确定。”，他就拿出两盒药剂塞到我手里说“长住一般需要六盒药剂配合后续使用，短住的话需要两盒配合后续使用，既然你不太确定就先给你两盒吧。你准备一下后续药剂的费用就好了，50元一盒。”</p>

<p>听到最后一句，我就完全明白了，好一个打着社区委员会幌子的骗子!在我的质疑和追问下，他没法自圆其说：他到底代表谁？这活动到底是谁组织的？自愿的还是商业的？。最后他的阴谋自然没有得逞，被我毫不客气的请出去了。但我对小伙子在整个过程中采取的行为与《影响力》中描述的策略惊人地一致很感兴趣，也对这个过程中我没有及早发觉他的真实目的进行了反思。</p>

<p><strong>权威</strong></p>

<p>小伙子一身职业装，挂着工作证的牌子，口中声称是社区委员会派来的。无疑他在这点上是非常成功的，以至于当时我没有怀疑。事后我想了想，倘若我不被他的装饰的“权威”所迷惑，必定会想到这样的活动社区里面的布告栏里一定会有告示的，而且社区服务的工作人员一般都是大妈，这么年轻的小伙子相当可疑。</p>

<p><strong>喜好</strong></p>

<p>小伙子一进来就东称道西赞美，一个劲儿地套近乎，可惜他这套手艺还没到家，套的太空太露骨了，引起我的怀疑了。</p>

<p><strong>互惠</strong></p>

<p>小伙子自作主张地喷洒药剂，制造了一个“互惠”的假象。然后又为我“着想”，只安排了两盒药剂的后续杀虫任务。</p>

<p><strong>承诺一致</strong></p>

<p>小伙子要求在册子上签名表示愿意配合这次杀毒任务。</p>

<p><strong>社会认同</strong></p>

<p>小伙子的册子上面显示着许多或真或假的社区居民的签名。</p>

<p><strong>短缺</strong></p>

<p>小伙子杜撰了一个最近多人反映遭受虫害的故事，造成若不及时除虫害，会带来很大损失的规避风险的心理情境。</p>

<p>短短的三五分钟，《影响力》的六大武器全部被小伙子给用上了，虽然运用得有些牵强，而且带着一定的欺骗性质（伪装成社区委员会派来的）。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[再荐《高效能人士的七个习惯》]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2012/06/17/seven-habits-more/"/>
    <updated>2012-06-17T11:54:02+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2012/06/17/seven-habits-more</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://img5.douban.com/mpic/s4510907.jpg" alt="高效能人士的七个习惯" /></p>

<p>最近托张迪同学的福，重读了《<a href="http://book.douban.com/subject/5325618/">高效能人士的七个习惯</a>》这本书（请点击链接查看豆瓣介绍），2008年7月我曾推荐过这本小书，绝对值得花一两包烟钱或一块面膜的钱买来阅读与收藏。</p>

<p>张迪同学曾经的公司给员工人手配备一本，让我很敬佩这家民营公司。如果用7个习惯的话来分析，这家公司的管理层正是在运用习惯四：双赢的思维在管理员工，员工自身成长了，自然不愁公司不成长。</p>

<!--more-->


<p>下面透露下书情：以下摘自书中：</p>

<ul>
<li>习惯一：主动积极（BE PROACTIVE）</li>
</ul>


<p>主动积极即采取主动，为自己过去、现在及未来的行为负责，并依据原则及价值观，而非情绪或外在环境来下决定。主动积极的人是改变的催生者，他们扬弃被动受害者角色，不怨恨别人，发挥了人类四项独特的禀赋&ndash;自觉、良知、想象力和主动意志，同时以由内而外的方式来创造改变，积极面对一切。他们选择创造自己的生命，这也是每个人最基本的决定。</p>

<ul>
<li>习惯二：以终为始（BEGIN WITH THEN IN MIND）　　</li>
</ul>


<p>所有事物都经过两次的创造&ndash;先是在脑海里酝酿，其次才是实质的创造。个人、家庭、团队和组织在做任何计划时，均先拟处愿景和目标，并据此创造未来，全心投注于自己最重视的原则、价值观、关系及目标之上。对个人、家庭或组织而言，使命宣言可说是愿景的最高形式，它是主要的决策，主宰了所有其他的决定。领导工作的核心，就是在共用的使命、原景和价值观之后，创造出一个文化。</p>

<ul>
<li>习惯三：要事第一（PUT FIRST THINGS FIRT）</li>
</ul>


<p>要事第一即实质的创造，是梦想（你的目标、愿景、价值观及要事处理顺序）的组织与实践。次要的事情不必摆在第一，要事也不能放在第二。无论迫切性如何，个人与组织均针对要事而来，重点是，把要事放在第一顺位。</p>

<ul>
<li>习惯四: 双赢思维（THINK WIN）　　</li>
</ul>


<p>双赢思维是一种基于互敬，寻求互惠的思考筐架与心意，目的是更丰盛的机会、财富及资源，而非患不足的敌对式竞争。双赢即非损人利己（赢输），亦非损人利人（输赢）。我们的工作伙伴及其家庭成员要从互赖式的角度来思考（&#8221;我们&#8221;而非&#8221;我&#8221;）。双赢思维鼓励我们解决问题，并协助个人找到互惠的解决办法，是一种资讯、力量、认可及报酬的分享。</p>

<ul>
<li>习惯五：知彼解己（SEEK FIRST TO UNDERSTAND,THEN TO BE UNDERSTOOD）</li>
</ul>


<p>当我们舍弃回答问题心，改以了解心去聆听别人，便能开启真正的沟通，增进彼此关系。对方获得了解后，会觉得收到尊重和认可，进而卸下心防，坦然而谈，双方对彼此的了解也就更流畅自然。知彼需要仁慈心；解已需要勇气，能平衡两者，则可大幅提升沟通的效率。</p>

<ul>
<li>习惯六：综合综效（SYNERGIZE）　　</li>
</ul>


<p>综合综效的是创造第三种选择&ndash;即非按照我的方式，亦非遵循你的方式，而是第三种远胜过个人之见的办法。它是互相尊重的成果&ndash;不但是了解彼此，甚至是称许彼此的差异，欣赏对方解决问题及掌握机会的手法。个人的力量是团队和家庭统合综效的利基，能使整体获得一加一大于二的成效。</p>

<ul>
<li>习惯七：不断更新（SHARPEN THE SAW）　　</li>
</ul>


<p>不断更新谈到的是，如何在四个基础生活面向（生理、社会、情感、心智及心灵）中，不断更新自己。这个习惯提升了其他七个习惯的实施效率。对组织而言，七习惯提供愿景、更新及不断的改善，使组织不至呈现老化及疲态，并迈向新的成长之径。对家庭而言，七习惯透过固定的个人及家庭活动，使家庭效能升级，就像建立系统，使家庭日新月异，即是一例。</p>

<p>这七个习惯的关系图如下：</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/7g3695I.jpg" alt="七个习惯的关系图" /></p>

<p>作者认为人的成长分三个阶段，并在这三个阶段中不断重复习惯七：不断更新成长。依赖期：在生活，精神上依赖于他人。以“你”为中心，你为我的生活负责，你为我的得失成败买单，这个“你”可以扩大为外部环境；独立期：生活自理，思想独立。以“我”为中心，我为自己的生活负责，我可以靠我自己，我有权选择；互赖期：相互合作，形成 1 + 1 > 2 的效应）。以“我们”为中心，我们可以做到，我们可以合作，共创伟业。</p>

<p>这七个习惯的前三个对从依赖期到独立期的转变非常重要，它们共同影响
个人领域的成功：</p>

<pre><code>积极主动：个人愿景，想不想的问题；
以终为始：自我领导，哪个方向目标的问题；
要事第一：自我管理，如何实施的问题；
</code></pre>

<p>真正独立的品德能够让我们行事主动，摆脱对环境与他人的依赖。</p>

<p>我多么希望在毕业之前我们大多数个体能具备这样习惯思维，可惜的是咱们的教育系统（无论是学校教育还是家庭教育）实在有点问题。至少我在毕业时是没有达到独立的，反而在毕业之后花了数年的时间来褪去学校教育养成的很多不良依赖思维习惯。</p>

<p>我们都不是一个人在奋斗，所以即便达到个人领域独立的水准，我们还需在融入社会之中，而后三个习惯正是针对这个话题的，它们对从独立期到互赖期的转变非常重要，它们共同影响公众领域的成功：</p>

<pre><code>双赢思维：人际交往的指导原则，输赢才能利益最大化，信任持久化（老顾客就是这样的例子）；
知彼解己：移情沟通的交流原则，有洗耳恭听，却无闭嘴请听这样的成语，古人也非常明白学会聆听的重要性；
统合综效：创造性合作的原则，如果我们具有双赢的思维，又能聆听各方的声音，那我们就能充分合作，开创创造性的解法；
不断更新：保持开放心态，吸取各方面营养，快速成长，这个习惯影响成长的每一个阶段。
</code></pre>

<p>在这里我想说一点对要事第一的一些体会，七八年前就听<a href="http://www.youku.com/playlist_show/id_5655186_ascending_0_mode_pic.html">余世雄的讲座视频</a>接触到事情分为四种：重要紧急，重要不紧急，紧急不重要，不紧急也不重要。在我的时间管理观念中，我认为重要紧急的事情是放在第一位的，很多时间管理软件设计也是基于这一假设的。其实仔细想想，放在第一位的应该是重要不紧急的事情，只是这类事情因为其不紧急的特性而被我们忽略与拖延了。重要紧急的事情是相当于起火，你瞧神舟大地隔三差五的安全事故就属于此类事情，影帝正因此被戏称救火员，如果我们平时把重要不紧急的事情做好了，比如定期安全检查，遵守安全规范操作，就能减少安全事故这类重要紧急的事情发生。</p>

<p>对于我们个人来说，锻炼身体，修心养性，自我成长学习，维护人际关系等就是这类重要不紧急的事情。如果我们平时不把它们放在第一位，迟早有一天我们得亡羊补不了牢来救火如病倒了，没准备好丧失发展机会等这样的第一类紧急重要的事情。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
