<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[标签：书评 | 飘飘白云]]></title>
  <link href="http://kesalin.github.io/tags/shu-ping/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kesalin.github.io/"/>
  <updated>2015-05-12T22:21:08+08:00</updated>
  <id>http://kesalin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[飘飘白云]]></name>
    <email><![CDATA[kesalin@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Android框架学习资料]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2015/04/02/study-android-fw/"/>
    <updated>2015-04-02T19:00:34+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2015/04/02/study-android-fw</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>前言</h2>

<p>这两年在做一个与 Android 类似的系统（参考：<a href="http://blog.csdn.net/kesalin/article/details/10474007">招聘：有兴趣做一个与Android对等的操作系统么？</a>），因此有机会对 Android framework 进行系统地学习与研究。期间也阅读了一些不错的书籍与资料，特此分享在这里，或许对其他有兴趣研究 Android framework 的朋友有所帮助。</p>

<!--more-->


<h2>推荐资料</h2>

<h3><a href="http://book.douban.com/subject/11530748/">Android开发精要</a></h3>

<p>这一本是作为入门本，主要是从 app 开发者的角度来介绍 framework 中的各要素，从这个角度来理解框架中哪些部分直接和 App 开发相关，又起什么作用。要仔细研究 framework 内部机制，首先从外部特性入手，这样在横向层面对 framework 有一个整体的认识与把握。第3章至第6章是这本书的精华所在，重点介绍了 Android 的组件思想以及组件之间的交互媒介 Intent。</p>

<h3><a href="http://book.douban.com/subject/10570841/">Android框架揭秘</a></h3>

<p>对比过《深入理解Android》等书籍，还是觉得这本书讲得有体系，透彻，著者非常用心。尤其是对 C++/Java 两个层面的 framework，以及对 Client/Server 的交互过程讲得比较详细。</p>

<h3><a href="http://blog.csdn.net/universus/article/details/6211589/">Android Bander设计与实现 - 设计篇</a></h3>

<p>引用原文内容：</p>

<blockquote><p>这篇文章首先通过介绍 Binder 通信模型和 Binder 通信协议了解 Binder 的设计需求；然后分别阐述 Binder 在系统不同部分的表述方式和起的作用；最后还会解释 Binder 在数据接收端的设计考虑，包括线程池管理，内存映射和等待队列管理等。通过本文对 Binder 的详细介绍以及与其它 IPC 通信方式的对比，读者将对 Binder 的优势和使用 Binder 作为 Android 主要 IPC 方式的原因有深入了解。</p></blockquote>

<h3><a href="http://book.douban.com/subject/19986441/">Android系统源代码情景分析</a></h3>

<p>这是讲解 Android Binder 以及匿名共享内存最详细的书，没有之一。作者花了进200页的篇幅来透彻讲解 Binder，此外对各种组件的启动过程也介绍得相当详细，如 Activity、Service、Content Provider 等。</p>

<h3><a href="http://book.douban.com/subject/25921329/">深入理解Android内核设计思想</a></h3>

<p>从操作系统的基础知识入手，讲解进程线程、内存管理、Binder 机制、Surface、SurfaceFlinger、WindowManagerService、View 体系、音频系统、输入系统等在 Android framework 中的实现原理。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[中文版《独裁者手册》之和谐手册]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2015/03/26/miss-of-the-dictatos-handbook/"/>
    <updated>2015-03-26T10:00:34+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2015/03/26/miss-of-the-dictatos-handbook</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>前言</h2>

<p><img src="http://img5.douban.com/lpic/s27293486.jpg" alt="《独裁者手册》" /></p>

<p><a href="http://book.douban.com/subject/25881102/">《独裁者手册》</a></p>

<p>《独裁者手册》是一部解析权力&ndash;尤其是政治权力&ndash;运作机制的大作，这套机制适用于民主政府，也适用于独裁政府，还适用于一切有权力的场所，如公司、组织等等。总的来说，就是从如何获取权力，如何维持权力的角度来分析现有的政治制度、公司制度。</p>

<p>中文版由江苏文艺出版社出版，这样一本书能在中国出版实属不易，自然翻译过程中译者必须做一些和谐的功夫。坦白地说，这本书译文流畅，观点忠于原著，只有部分和中国相关的“敏感”论据被删除，其余都保留完整，实属佳品。鉴于很多人怀疑心重，我也有心一睹原著风貌，因此搜寻原文，将我找到的中英差异列在这里，让大家对这本删节书的质量心里有个谱。</p>

<!--more-->


<h2>正文</h2>

<p>查询关键词：China、Chinese，英文粗体部分为被河蟹的部分。</p>

<h3>英文版P12/190</h3>

<blockquote><p>The second stratum of politics consists of the real selectorate. This is the group that actually chooses the leader. <strong>In today’s China (as in the old Soviet Union), it consists of all voting members of the Communist Party;</strong> in Saudi Arabia’s monarchy it is the senior members of the royal family; in Great Britain, the voters backing members of parliament from the majority party.</p></blockquote>

<p>中文版P30：处理方式删除。</p>

<h3>英文版P14/190</h3>

<blockquote><p>Strange as it may seem, the same ideas and subtle differences that held true in San Francisco can be applied to illiberal governments like Zimbabwe, <strong>China,</strong> and Cuba, and even to the more ambiguous sorts of governments like current-day Russia or Venezuela or Singapore.</p></blockquote>

<p>中文版P37：处理方式删除。</p>

<h3>英文版P16/109</h3>

<blockquote><p>For example, a married couple in the United States pays no income tax on the first $17,000 they earn. At that same income, <strong>a Chinese couple’s</strong> marginal tax rate is 45 percent.</p></blockquote>

<p>中文版P41：处理方式模糊化替代，一对其他某些国家的夫妻。</p>

<h3>英文版P17/190</h3>

<blockquote><p>A few civic-minded autocrats slip a little into secret accounts, preferring to fend off the threat of revolt by using their discretionary funds (the leftover tax revenue not spent on buying coalition loyalty) to invest in public works. Those public works may prove successful, as was true for Lee Kwan Yew’s efforts in Singapore <strong>and Deng Xiaoping’s in China</strong>. They may also prove to be dismal failures, as was true for Kwame Nkrumah’s civic-minded industrial program in Ghana or <strong>Mao Zedong’s Great Leap Forward, which turned out to be a great leap backwards for China</strong>.</p></blockquote>

<p>中文版P45：处理方式删除，Great Leap Forward 即大跃进。</p>

<h3>英文版P40/190</h3>

<blockquote><p>Equally, he and many others must have known that it was much better to cross swords with Gorbachev, an intellectual reformer, than with such contemporaries as Mobutu Sese Seko of Zaire <strong>or even Deng Xiaoping of China. Deng, after all, used ruthless force to end the prodemocracy uprising at Tiananmen Square in 1989.</strong></p></blockquote>

<p>中文版P106：处理方式删除。</p>

<h3>英文版P48/190</h3>

<blockquote><p>In the United States, for example, a couple with one child and an income under about $32,400 pays no income tax. If their income were, say, $20,000 they would receive $1,000 from the federal government to help support their child. <strong>In China, a family with an income of $32,400 is expected to pay about $6,725 in income tax.</strong></p></blockquote>

<p>中文版P134：处理方式删除。</p>

<h3>英文版P48/190</h3>

<blockquote><p><strong>His Chinese counterpart, Huang Guangyu, also known as Wong Kwong Ku, fared little better. Starting with nothing but $500 and a street cart, Guangyu created Gome, the largest electrical retailer in China. He was repeatedly ranked as China’s richest individual—until he was sentenced to fourteen years in prison for bribery. It is likely that he was guilty since bribery is commonplace in Chinese business dealings. It is also likely that he and others who have been prosecuted for corruption in China were “chosen for political reasons.”</strong></p></blockquote>

<p>中文版P135：处理方式整段删除，本段&#8221;黄光裕被选择执法&#8221;本在“2004年霍尔多科夫斯基”与“在独裁国家，做个富人是不明智的”两段之间。</p>

<h3>英文版P58/190</h3>

<blockquote><p>Hobbes was only half right. It is true, as Hobbes’s believed, that happy, well-cared-for people are unlikely to revolt. <strong>China’s prolonged economic growth seems to have verified that belief (at least for now).</strong> Keep them fat and happy and the masses are unlikely to rise up against you.</p></blockquote>

<p>中文版P158：处理方式删除</p>

<h3>英文版P60/190</h3>

<blockquote><p>Indeed, a common refrain among small-coalition rulers is that the very freedoms, like free speech, free press, and especially freedom of assembly, that promote welfare-improving government policies are luxuries to be doled out only after prosperity is achieved and not before. This seems to be the self-serving claim of leaders who keep their people poor and oppressed. <strong>The People’s Republic of China is the poster boy for this view. When Deng Xiaoping introduced economic liberalization to China in the 1980s, experts in wealthy Western countries contended that now China’s economy would grow and the growth would lead to rapid democratization. Today, more than thirty years into sustained rapid growth we still await these anticipated political reforms. Growth does not guarantee political improvement but neither does it preclude it. The Republic of China (aka Taiwan) and the Republic of Korea (aka South Korea) are models of building prosperity ahead of democracy. Needless to say, the People’s Republic of China certainly is not fond of promoting either of those countries’ experiences.</strong></p></blockquote>

<p>中文版P163：处理方式删除，删除内容用于列举中国政府宣扬只有经济繁荣之后才考虑民主与自由问题的观点。</p>

<h3>英文版P61/190</h3>

<blockquote><p>A far better measure of leaders’ interest in education is the distribution of top universities. With the sole exceptions <strong>of China and Singapore</strong>, no nondemocratic country has even one university rated among the world’s top 200. <strong>Despite its size, and not counting universities in Hong Kong, which were established under British rule before Hong Kong’s return to China in 1997, the best-ranked Chinese university is only in 47th place despite China’s opportunity to draw top minds from its vast population.</strong> The highest ranking Russian university, with Russia’s long history of dictatorship, is 210th.</p></blockquote>

<p>中文版P165：处理方式删除，删除内容说明中国高等教育不怎么样。</p>

<h3>英文版P64/190</h3>

<blockquote><p>A smart democrat, of course, tries to avoid such troubles, using eminent domain only when it benefits many people, especially members of the democrat’s constituency (the influentials). <strong>It is incredible to see how easily leaders can take people’s property in the People’s Republic of China and how hard it is to do the same in Hong Kong.</strong> When essentials are few, pretty much anything goes.</p></blockquote>

<p>中文版P178：处理方式删除。</p>

<h3>英文版P64/190</h3>

<blockquote><p>Massive construction projects, like the Aswan Dam in Egypt <strong>and China’s Three Gorges Dam</strong>, are very much like Mobutu’s power grid.</p></blockquote>

<p>中文版P178：处理方式删除，Three Gorges Dam 即三峡大坝。</p>

<h3>英文版P67/190</h3>

<blockquote><p>The comparison of Iran and Chile is far from unusual. <strong>China, like Chile, suffered a 7.9 earthquake of its own. It struck in May 2008, bringing down many shoddily constructed schools and apartment buildings, killing nearly 70,000. Even accounting for variations in Chile’s and China’s populations and incomes, it is impossible to reconcile the difference between China’s death toll and Chile’s, except by reflecting on the incentives to enforce proper building standards in democratic Chile—incentives missing in autocratic China and Iran.</strong> And lest it is thought these are special cases, it is worth noting that democratic Honduras had a 7.1 earthquake in May 2009, with 6 deaths and Italy a 6.3 in April 2009 with 207 deaths.</p></blockquote>

<p>中文版P184：处理方式删除，内容是2008年汶川大地震导致大量人口死亡。</p>

<h3>英文版P80/190</h3>

<blockquote><p><strong>Mao Zedong and Deng Xiaoping in China mirrored Khrushchev and Gorbachev, but with an important difference. All of these leaders seem to have been initially motivated by the sincere desire to improve their economy. All seemed to have recognized that failing to get their economy moving could pose a threat to their hold on power. But unlike Mao, Mikhail, and Nikita, Deng belongs squarely in the hall of fame. Like them, he was not accountable to the people and, like them, he was not hesitant to put down mass movements against his rule. The horrors of Tiananmen Square should not be forgotten. But unlike his fellow dictators, he actually had good ideas about how to improve economic performance.</strong></p>

<p><strong>Deng and</strong> Singapore’s Lee Kwan Yew are surely among the contemporary world’s two greatest icons of the authoritarian’s hall of fame. They did not sock fortunes away in secret bank accounts (to the best of our knowledge). They did not live the lavish lifestyles of Mobutu Sese Seko or Saddam Hussein. They used their discretionary power over revenue to institute successful, market-oriented economic reforms that made Singaporeans among the world’s wealthiest people <strong>and lifted millions of Chinese out of abject poverty</strong>.</p></blockquote>

<p>中文版P228：处理方式第一段整段被张冠李戴删节为一句话“但与他们不同的是，李光耀确实知道如何改善经济”，实际是讲邓；紧接下来的一段原文邓李并举删节为只讲李一个人。</p>

<h3>英文版P95/190</h3>

<blockquote><p>At first, a few especially bold individuals may rise up in revolt. They proclaim their intention to make their country a democracy. Every revolution and every mass movement begins with a promise of democratic reform, of a new government that will lift up the downtrodden and alleviate their suffering. That is an essential ingredient in getting the masses to take to the streets. Of course, it doesn’t always work.</p>

<p><strong>The Chinese communists, for instance, declared the formation of a Chinese Soviet Republic on November 7, 1931. They said of their newly declared state,</strong></p>

<p><strong>It is the state of the suppressed workers, farmers, soldiers, and working mass. Its flag calls for the downfall of imperialism, the liquidation of landlords, the overthrow of the warlord government of the Nationalists. We shall establish a soviet government over the whole of China; we shall struggle for the interests of thousands of deprived workers, farmers, and soldiers and other suppressed masses; and to endeavor for peaceful unification of the whole of China.</strong></p>

<p>Jomo Kenyatta, the leader of Kenya’s independence movement and its first head of state, likewise declared during a meeting of the Kenya African Union (KAU) on July 26, 1952:</p></blockquote>

<p>中文版P280：处理方式整段删除，内容是讲毛的革命。</p>

<h3>英文版P95/190</h3>

<blockquote><p>Many revolutions end up simply replacing one autocracy with another. On some occasions the successor regime can actually be worse than its predecessor. This might well have been the case with Sergeant Doe’s deposition of Liberia’s True Whig government <strong>or Mao’s success against Chiang Kai Shek’s Kuomintang government in China</strong>.</p></blockquote>

<p>中文版P280：处理方式删除，Chiang Kai Shek 即蒋介石。</p>

<h3>英文版P100/190</h3>

<blockquote><p>As might be expected, given these facts and the incentives they suggest, instances of 200 or more people dying in earthquakes is much more common in autocracies than democracies.</p>

<p><strong>Not all disasters are equal in the eyes of autocrats. Dictators are particularly wary of natural disasters when they occur in politically and economically important centers. Disaster management in China emphasizes this point. When an earthquake struck the remote province of Qinghai in 2010, the Chinese government’s response was, at best, halfhearted. In contrast, its handling of disaster relief in the wake of a 2008 earthquake in Sichuan won the approval of much of the international community. The differences are stark and driven by politics. The Sichuan quake occurred in an economically and politically important center where a massed protest could potentially threaten the government. Qinghai is remote and of little political importance. Protest there would do little to threaten the government. The government did much less to assist people who could not threaten them.</strong></p></blockquote>

<p>中文版P280：处理方式整段删除，内容是讲对青海与汶川大地震的不同灾变处理。</p>

<h3>英文版P102/190</h3>

<blockquote><p>Common threads run through each of these democratizers—common threads that are absent from revolutions that replaced one dictator with another, such as occurred under <strong>Mao Zedong in China, Fidel Castro in Cuba</strong>, Porfirio Diaz in Mexico, and Jomo Kenyatta in Kenya.</p></blockquote>

<p>中文版P301：处理方式删除。</p>

<h3>英文版P124/190</h3>

<blockquote><p>Sure, places like Singapore <strong>and parts of China</strong> prove that it is possible to have a good material life with limited freedom—yet the vast majority of the evidence suggests that these are exceptions and not the rule. Economic success can postpone the democratic moment but it ultimately cannot replace it.</p></blockquote>

<p>中文版P386：处理方式删除。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读史又半年]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2014/06/30/reading-history/"/>
    <updated>2014-06-30T09:00:35+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2014/06/30/reading-history</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>过了三十越发觉得时间之宝贵，三十之前觉得时间管理于我等无所作为的草民是不相干的，而今真有点只争朝夕的紧迫与仓促感。最近帮我老哥弄了个微信的公众平台，他发现我基本不上微信，觉得像我这样搞IT的不用微信很不可思议，包括不少朋友也有此同感。微信这玩意，非我不懂也，我只是没那么多时间和精力去刷那些个99%或是转发或是广告的垃圾信息。我的阵地在微博，豆瓣，QQ空间，微博提供技术/社会动态资讯；豆瓣提供读与看的资讯；QQ空间提供好友资讯，有此三者足以，而且每天浏览这些社交工具上的时间碎片加起来不会超过半小时。</p>

<p>回顾2014上半年，看了不少有趣的影视剧（>33部），也读了不少好玩的书，在此总结之，广而荐之。总的来说这半年关注的重点在历史，金融与社会学。</p>

<!--more-->


<p><strong>如何读史</strong></p>

<p>唐代的历史学家<a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%98%E7%9F%A5%E5%87%A0">刘知几</a>就历史研究提出了才、学、识三长之说。史才，是指对历史事件的叙述和对史料的组织富有逻辑性和生动性，文字简洁、条理清楚；史学，是指史学家历史知识的广博，掌握资料的丰富，考证史料的严谨；史识，是指所持的观念、立场问题，即应该如何认识历史、判断历史。清代学者章学诚在此基础上，又提出“史德”之说，史德是对历史学家人品、道德、修养的要求，就是“著书者之心术也”。若据此标准，解放后大陆所著的绝大部分史书仅仅勉强达到史才之叙述清楚的标准，其它三项史学之资料确凿，史识之立场客观，史德之人品过硬，远远不及。当然不能全怪研究历史的，大环境要求统一思想，高度自宫，否则轻则不能出版，重则精神分裂。很不幸，我们所授的历史教育就是以这些有缺陷的历史书籍为课本，停留在史料堆砌的层次，而且近代史还不能做到史料之确凿，这是作为一个中国人接受义务教育天生的缺陷，唯有靠后天的自我教育才能得以拨乱反正。</p>

<p><strong>历史时期</strong></p>

<p>马克思主义历史观，认为人类社会的发展历程是要经历奴隶，封建，资本，社会，最后到达共产，这是马大爷在研究欧洲已有历史的基础上（从奴隶到封建到资本社会的历程），继之展望为社会主义，最后到达共产这一终极目标所形成的一整套理论。马大爷前半部分理论是符合欧洲历史的，欧洲确实是有奴隶社会的，后半部分里面，从目前的情形看是不太可能符合了。而大陆官方把马大爷的理论硬套在中国的历史上，认为中国从夏到秦是奴隶社会，秦到中华民国是封建社会。但这种观点却不被非马克思主义历史观的史学家所接受，他们认为中国并不存在奴隶社会，自夏至秦是封建社会（封建，分封建国，天子分封诸侯，诸侯再分封卿大夫），而自秦始“废封建，置郡县”（《汉书》），尤其是隋唐之后，一直到清朝都应该是中央集权的郡县文官制。我觉得后者的分期更符合中国历史。而中国历史上两个重要的转型时期（春秋战国，以及清末明国初期），是最值得关注的，在文化上也是最为璀璨的，百家齐放是也。</p>

<p><strong>和历史相关的书籍与影视</strong></p>

<ul>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/2002025/">东周列国志</a>》：五星推荐。感觉这本书甩了《三国演义》好几条街，《三国演义》是经过长期演化（多为说书人口述）多人创作的产物，诸多卫道士不断修改此书以满足或宣扬符合当时社会需要的道德（尤重忠义）标准，最终由罗贯中汇总。其中人物与事迹被历代卫道士伪造，以致鲁迅说“刘备之德近乎伪，诸葛之智近乎妖”，与《三国志》相去甚远。《<a href="http://book.douban.com/subject/2002025/">东周列国志</a>》是冯梦龙参考《春秋》，《战国策》等诸多史书编写而成的历史小说，虽然它终归是小说，而不是史书，但《<a href="http://book.douban.com/subject/2002025/">东周列国志</a>》的靠谱程度比三国要高得多，其时间跨度大（五百年：公元前722年至公元前221年，以公元前403年三分晋国为春秋战国之分界），社会演化历程长久（从天子势微，到诸侯称霸，到大夫家臣登场，到门客名士唱戏；从春秋讲究骑士风度的礼仪之战，演化到战国动辄几十万人的无信义凶残之战），人物多且关系复杂。让你看过无数朝起朝落，三十年河东三十年河西的故事，在浮浮沉沉之中体会为人处世之道，高瞻远瞩之识。但为啥《东周》远不如《三国》流行呢，我觉得有三个主要的因素：第一，年代久远更为久远，就如现今清宫戏远比明宫，唐宫，汉宫戏要多；第二，人物多且关系复杂，阅读难度大；第三，书中有众多篡权弑君的示例，是君王之大忌，必不为历代朝廷所喜。</p></li>
<li><p>东周列国传电视剧：现在真是最好的时代，有书看，还有相应的影视可看，影视剧集：东周列国传，分<a href="http://movie.douban.com/subject/2341884/">春秋</a>和<a href="http://movie.douban.com/subject/2972189/">战国</a>两部， 各有36集，<a href="http://movie.douban.com/subject/2341884/">春秋篇</a>五星推荐，<a href="http://movie.douban.com/subject/2972189/">战国篇</a>四星推荐。为啥春秋更为好看呢，一则春秋的时间跨度更长一些故事更多一些，二则春秋是受礼义约束的战争，往往致胜因素在战场之外，更有艺术性。这部剧集是以《<a href="http://book.douban.com/subject/2002025/">东周列国志</a>》为蓝本的，在改编的过程了作了不少细节上的修改以求更有看头，尤其是增加了很多情感美色的戏份，与书籍不相符合。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1055347/">中国史纲</a>》：四星推荐，民国史学家张荫麟留下的唯一著作，恨作者英年早逝，仅仅写到汉代，宋代尚只有一些草稿章节。王家范评此书：“文笔流畅优美，运思遣事之情深意远，举重若轻，在通史著作中当时称绝，后也罕见。”</p></li>
<li><p>徐中约写的港版《<a href="http://book.douban.com/subject/2376486/">中国近代史</a>》，五星推荐。读过不少近代史，这本是最为出众的，国内出版的是阉割的，所以要看繁体版。客观就不说了，大凡非大陆出的历史名著大都做得到客观，这本尤为可贵的是作者具备全球视野，能把发生在中国的事情与发生在其他国家的事情联系统一起来，在世界史的大局中讲述中国近代史。比如说毛同志吸取了斯大林同志在肉体上消灭异己的教训，采取精神上消灭的措施；又如毛同志为避免重蹈斯大林被继任者赫鲁晓夫全盘否定的覆辙，清算了少奇同志。此外，49年之后，大陆，台湾，香港三地的历史齐头并进讲解，而大陆的近代史书一般只讲大陆部分。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/10825612/">近代中国社会的新陈代谢</a>》，四星推荐。作者可是咱双峰老乡，敬佩敬佩。大约成书于1989年，大陆学者出的一本不错的近代史书。重点讲1840~1930间的中国历史，一如书名所示，“新陈代谢”的演进过程讲得很不错，把一串事件的前因后果都串起来了，引用资料详实，足可见当时社会的各种争辩：从夷夏，古今，中西，长技/政体/文化，改良/革命，立宪/共和等等之争辩之演化。唯一的遗憾是毕竟写于80年代，不免有一些的意识形态词语在其中，且受马克思唯物主义历史观影响，不过总体瑕不掩瑜。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1060025/">中国近代史</a>》，五星推荐。这本书是民国外交官员蒋廷黻所写，自然善于从外交角度来阐述。短小精悍是其最大的特点，叹为观止！短短五六万字就将清末至民国历史发展的脉络展现出来，一气呵成。对人物的历史评判新颖客观独到。“鸦片战争的军事失败还不是民族致命伤。失败以后还不明了失败的理由力图改革，那才是民族的致命伤。”，振聋发聩。这是引起我对近代史感兴趣的入门书籍。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/5288371/">蒋经国传</a>》，四星推荐。此书可以从不同的视角佐证其他书籍中的近代中国史，而更值得重视的是经国先生如何将台湾从一个军事戒严的独裁政府平稳过渡到一个本地人做主的民主政府。经国在治理上海时期曾提出“只打老虎，不拍苍蝇”的口号，是不是很熟悉？衷心感谢经国先生领导台湾人民缔造了一个华人民主社会，楷模！经国有能力，有魄力，有度量来顺应潮流，启用台湾本土人，开放报禁，党禁，实现民主政治。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/3239549/">夹边沟记事</a>》：四星推荐，国内学者所著，难得，被翻译为英文（有很有噱头的封面与标题）。讲述59～61年期间“右派”在西北酒泉附近夹边沟/明水农场改造的非人经历，百分之七八十的人饿死了，活脱脱的饥饿实验室。当然在D的领导下他们都有正常死亡的病历的，若非作者的记录，这惨烈的历史将鲜为人知。作者文笔不错，寓深沉于木讷，寓悲愤于质朴，和大戈壁盐碱地上那些无声的惨烈浑然一体。</p></li>
<li><p>关于近代史的最佳影视剧集：以前也推荐过，那就是《<a href="http://movie.douban.com/subject/1441794/">走向共和</a>》，60集，依然五星推荐。此外还有美国人Sue Williams制作的三集纪录片《<a href="http://movie.douban.com/subject/2042115/">中国，一个世纪的革命</a>》（China - A Century of Revolution），每集两小时，共六小时。该片从1911年一直叙述到1997年，横跨一个世纪的中国历史。较（与国内史书／教科书相较）为真实客观地还原了中国近百年的历史，该片中有许多在中国主流媒体上不可能看到的极为珍贵且罕见的历史镜头，如孙中山讲话、宋美龄在美筹款、访谈蒋经国、80年代末的某次运动、访谈崔健等等。这一点相当赞！。</p></li>
</ul>


<p>上面列的都是从历史的角度看中国的过去，下面这些则是从社会学人类学的角度来审视中国社会：</p>

<ul>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/10532835/">乡土中国 生育制度 乡土重建</a>》 ：五星推荐，费孝通的名著。为什么中国人的乡土观念这么强，家族宗法制的形成背景，乡绅阶层与地方自治以及无讼是求之间的关系，在《乡土中国》里都讲的相当透彻；而《生育制度》则着重讲解中国特色的婚姻制度，家族观念之形成背景以及掩藏其礼俗表面下的缘由，进化因素，这对理解传统社会相当有帮助，对理解当今农村社会生活的一些习俗依然有非常重要的现实意义，比如理解娘亲舅大，爹亲叔大之缘由。《乡土重建》则是作者为民国政府重建农村经济出谋划策写的一些建议策略，对理解中国传统农村的经济状态非常有帮助。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/2988944/">金翼</a>》：四星推荐，人类学著作，成书于1940年。述说20 ~ 30年代两个农村家庭在中国民间传统文化与经济的背景下，面对新的商业社会的经济方式，如何调整适应以求新的发展或因不能适应而日渐衰落，再现了30年代前后中国农村生活的情景及经济变迁的剖断面。作者提出均衡理论：橡皮筋-竹竿模型来描述传统熟人社会里的人际均衡关系。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1082196/">林村的故事：一九四九年后的中国农村变革</a>》 ：四星推荐，也是人类学著作。这是一部关于解放初至改革开放初(85年)厦门城郊农村变迁过程的人类学著作，通过一个有个性有思想的村支书的之眼展现土地改革，公社，大跃进，大饥荒，四清运动，文革，家庭承包责任制，解体集体制，改革开放等众多社会大事对农村的影响。《金翼》写的是解放前，这本则是写解放后，这两本书衔接起来看，再加上《乡土中国》的理论分析，基本上就能对近一百年的农村概况有所了解了。这本书最好结合徐中约《中国近代史-下册》阅读，才能明白此书中各种政治运动的来龙去脉，因为这本书只是描述运动之现象。</p></li>
</ul>


<p> OK，列举了一大堆中国历史的书，也来看看西方历史吧，虽然西方历史我还没有正式涉猎，仅仅看了下面这本还不错的入门书。</p>

<ul>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/4201719/">西洋史</a>》：五星推荐。又一本民国牛书，倘若要推荐西方史书籍，这本绝对是第一。史料虽都一样，但能把那些能提纲挈领的事件以及这些事件之间的前后连贯的因果关系讲得明明明白的史书却少之又少。作者精辟地总结道：上古希腊罗马是入世观，中古黑暗时代是出世观，文艺复兴之后又复入世观。作者是陈衡哲作为我国第一位女教授。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1065142/">欧洲文明十五讲</a>》 ：三星推荐，根据北大课堂讲课整理而成。一本能让你了解欧洲历史发展整体脉络的书籍，非常不错的欧洲历史入门读物：从希伯来，希腊，罗马，中世纪，文艺复兴，启蒙运动，宗教革命，工业革命，近代英法大革命一路讲来，能激发兴趣，并推荐了进一步的读物。上古中古讲得很不错，近代尤其是第十一，十二讲有点水。对比着看中国历史，很有趣，中国在公元前221年政治早熟，由秦一统天下时，基督还没诞生呢，罗马帝国，中世纪影子都还没有呢。</p></li>
</ul>


<p>本来想一口气写完的，实在太多了，只写了历史部分，那就算上篇吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于成就的那些事]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2014/04/07/success/"/>
    <updated>2014-04-07T06:16:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2014/04/07/success</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近在练习主题阅读（关于主题阅读，请参考《如何阅读一本书》，或许我会整理一篇文章来），选的主题就是成就是怎样获得的？为此阅读/复习了一些书，获益良多，特此总结分析在这里，也算是完成主题阅读步骤的流程。</p>

<!--more-->


<h3>髓鞘质原理</h3>

<p>人类的活动（练习）最终都是通过在神经纤维之间传导神经信号来完成的，习得一种技能就通过神经信号的触发在神经元之间建立有效连接来实现的。髓鞘质则是包裹在神经纤维上的一层层绝缘物质。包裹神经纤维的髓鞘质越厚，神经信号传递的速度就越快和精确度就越高，从而技能的反应速度和精准度就越好。髓鞘质的生成速度很缓慢，大量重复刻意的练习可以生成大量的髓鞘质，从而提高技能水平。你可以把神经元之间的连接想象成网线，而包裹在连接之上的髓鞘质想象成包裹网线的绝缘物质，练习越多绝缘物质就越厚，带宽就越高。这是从生理学角度解释习得技能的原因。</p>

<p>髓鞘质在人的整个一生中都会生成/分解，但在不同年龄段各自的速度是不同的。髓鞘质在0到30岁之间是大量生成的阶段，在30岁之后会随着年龄的增长而分解，而到了50岁分解的速度就会超过生成的速度。这就是为什么30岁之前是学习技能的黄金时刻，而50岁之后学习技能就要付出更多的努力。</p>

<p>人不同于大多数动物，生下来时并没有预置太多工作良好的神经回路，像走路这样的技能都得靠后天的练习，而牛，马等动物则不同，它们一生下来就能走路。当然大自然这样的安排是巧夺天工，人类大脑中有的是建立神经回路所需的元件，组合好这些元件就能够习得各式各样的技能。换句话说，大多数动物就是定制版，出生了就不能修改；而人类是DIY（Do it yourself）的产物，要什么技能就自个玩呗。</p>

<h3>十年法则/一万小时天才理论</h3>

<p>前面说了技能水平的提高得靠髓鞘质的生成，髓鞘质的生成得靠练习，而髓鞘质的很缓慢，所以需要大量重复的练习。经过研究，埃里克森同学提出了一条法则：要经过一万小时的精深练习才能达到世界级的水准。精深练习是很耗精力的，人每天最多进行3-5小时这样的练习，因而需要十年左右的时间才能练出世界级水平的技能。</p>

<p>君不见网球娜姐，台球丁哥，钢琴朗朗艰苦练习的成长之路？要想取得成就，不要急躁，也别妄想一步登天，取得成就的生理限制就在那里，一步一个脚印地练习才是王道。</p>

<h3>精深练习/刻意练习</h3>

<p>为提高技能而进行的练习与普通的练习是大不同的。这种练习通常是明确和有计划的，是为了提高技能，且通常是需要外部(教练，老师等)帮助的；它能反复多次，并能从练习的结果中得到持续的反馈；无论是智力还是体力练习，它都极其耗费心神和枯燥乏味的。</p>

<p>也许你会问从初中就开始练习英语了，从大二就开始学习编程了，至今何止十年了，为啥水平还是不行？那是因为平常的大多数练习都没能真正提高技能，仅仅是在低层次水平的重复练习而已。要想提高技能，第一，你得晓得当前处在什么水平，然后朝着稍高一点水平的目标练习，太高了也不行（太难了，那完全是自找折磨）。即有效的练习要在学习区进行，而不是舒适区或恐慌区（想象两个同心圆，最里面是舒适区，中间是学习区，外头是无限的恐慌区）。第二，练习要在的反馈中前进。在练习的过程中你需要得到持续不断的反馈，你练得对不对，有效不有效，错了要怎么改进，这些对精深练习是非常关键的。第三，大量地重复前面两个阶段，加强技能回路。你晓得为什么外部强有力的指导很有帮助了吧？当然教练/老师等的作用不仅仅如此，后面再说。</p>

<p>一言以蔽之，精深练习就是选定合适的目标，努力练习，评估差距改进，不断地重复这个过程。</p>

<h3>组块理论（Chunking）</h3>

<p>组块理论是讲如何进行练习细节的。在学习一个知识点时，要遵循三个步骤：第一，整体吸收，整体了解任务。也就是先建立一个完整但并不那么有效的神经回路。第二，分拆任务，将任务分解成最基础的组块，针对这些组块进行练习。第三，放慢练习，花时间用慢动作练习。放慢节奏一则能使你更加关注错误，每一次都提高一点精确度；二则能更好地掌握技能的形状与节奏。</p>

<h3>激情/动力</h3>

<p>前面说到进行精深练习是极其耗费精力与枯燥无味的，而取得成就又得经历长达十年的艰苦练习。没有强劲的兴趣，激情与动力，绝大部分人是做不到的。激情在不同阶段需要不同的信号刺激。第一阶段是启动信号，让你对某个领域感兴趣；第二阶段是持续信号，让你能够坚持长久的精神练习而不轻易放弃。</p>

<p>启动信号通常是知晓成功的先例榜样，让你想成为榜样那样的人；或偶然的一次小成功带来的惊喜和满足感，让你想更多地了解那个领域。所以为人父母者，带好孩子最重要的是要培养对一些东西的兴趣，而不是灌输太多的知识。</p>

<p>持续信号是需要外部环境支撑的，在这个环境中练习者能随时随地地得到信号的刺激。这就是封闭式训练，全英语环境学习的理论来源。有句老话说“龙生龙，凤生凤，老鼠生出来打地洞”，从外部环境角度分析是有道理的，你看经商家庭中生长的孩子，生意头脑通常高出一般水平，浙江人会做生意是在其成长过程中耳濡目染习得的。为人父母者，责任重大啊。</p>

<p>此外还有一种特殊的刺激，那就是缺乏安全感。穷人的孩子早当家，被逼的呀。试用期的员工更努力认真，有辞退风险啊。</p>

<p>好的教练或老师在启动和持续激情方面都能提供帮助，这是他们的重要作用之二。基于技能回路形成的过程，对练习者的最有效的激励不是那些“你真聪明啊”，“你好棒啊”这类空洞泛泛而谈的话，而是那些能够肯定其努力以及渐进进步的话，“你真努力”，“干得不错，比先前做得好！”。前者并不能真正激励人，它会让觉得成功是靠的是我聪明的天赋，何苦辛苦练习（有心理学实验作证：将成功归因于外部因素的孩子更容易在困难面前放弃努力尝试）；而后者赞其勤奋的话，能够让练习者更加勤奋地练习。</p>

<p>对于激情，外部环境相当重要，而这些很多时候并不是我们个体能够控制的。</p>

<h3>机遇</h3>

<p>上面说的1到5点大多是从个体方面来讲的，是所谓战术方面的问题；要想取得成功光靠战术是不行的，诸葛亮这么牛逼也没能让蜀国一统天下，怀才不遇的人多了去，接下来要讲讲战略问题，也就是机遇问题。</p>

<p>首先，是要有机遇。生错人种，生不逢时，长错地方，都可能限制你在某些方面取得成就。比如说朝鲜人在当今世界上有取得辉煌成果的有几个？ 而今中国互联网的那些大佬如马云，李彦宏，马化腾，丁磊，张朝阳等为啥年龄都约在45岁至50岁之间？因为他们是在合适的年龄赶上了中国互联网的第一波浪潮（97~99年）。98年，腾讯，新浪，搜狐成立，99年阿里，百度成立。那时他们大约在30岁左右，拥有足够的行业知识，又赶上了互联网的第一班车。再如，1950~1960出生的美国富翁潮（比尔盖茨，乔布斯，施密特等），正好在10-20岁左右赶上美国历史上经济发生最大变革的时代（60年代-70年代）。如果仅从人口出生情况看，00后的机遇比我们80后要好得多（80~89年出生人口在两千万以上，99年出生人口不到一千二百万）。</p>

<p>其次，是要把握住机遇。把握机会也是一种能力。或许这和情商有关。美国人斯托弗.兰根，智商高达195，一则成长环境有限，二则缺少把握机会的能力，所以没能取得多大成就。想想网球娜姐要是留在国家队会是怎样的结果？</p>

<h3>累积效应</h3>

<p>在一个群体中，如果一开始在某一方面有一丁点的优势，这个优势就会不断地积累放大，最终出类拔萃。比如说，美国梅迪辛哈特猛虎队棒球明星们，出生月份都靠前。他们小时候在练习棒球时比同年晚些月份出生的孩子有身体上的优势，从而表现较好，自然就会得到教练更多的关注，获得更多的资源，从而“利滚利”，越来越优秀了。中国父母“不能输在起跑线上”的观念也是有一定道理的。</p>

<h3>总结</h3>

<p>可以说那些获得成就的人都是外部机遇以及个人努力的合成物。</p>

<hr />

<p>扩展阅读：
《<a href="http://book.douban.com/subject/4726323/">一万小时天才理论</a>》<br/>
《<a href="http://book.douban.com/subject/4010185/">哪来的天才——练习中的平凡与伟大</a>》<br/>
《<a href="http://book.douban.com/subject/3688489/">异类</a>》</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[书评：致逝去的这一年]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2014/01/06/summary/"/>
    <updated>2014-01-06T03:36:44+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2014/01/06/summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>New Year 已经过了好几天了，却一直没写点什么，念头倒是起了好几次，却总是浑浑噩噩中地忙碌着过了时间点洗洗睡了。奔三这一年真是在忙碌中度过的，也就上半年算悠闲点。1月底办婚事，5，6月份跳槽换工作，之后开始小马宝养成计划，然后9月开始学驾照，然后卖房子。可喜的是除了1月份大破财之外一切都很顺利，跳槽回到老东家科泰，小马宝一如我以前设想的那般将在年头出生（唯马首是瞻，咱的地位要不保了），考驾照整好三个月（9.25考科目一到12.15科目四考完），房子也在年终卖出了。感谢东家灵活的调休制度，让我有较自由的时间来处理这很多私事。</p>

<!--more-->


<h3>看过的书</h3>

<p>这一年虽然忙碌，书还是看了一些，有不少是温故而知新的。如重看了《<a href="http://book.douban.com/subject/5325618/">高效能人士的7个习惯</a>》，《<a href="http://book.douban.com/subject/5287474/">影响力</a>》，《<a href="http://book.douban.com/subject/1008357/">水浒传</a>》以及一些技术书籍，也看了一些不错的新书：</p>

<ol>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/4051739/">第五项修炼</a>》★★★★★
这本书入手好几年了，可惜早几年没达到那境地，看不明白，今年终于读明白些了。这本书主要将如何系统地通过采用学习型组织的战略与行动步骤，来排除阻碍成长与发展的障碍，以达成理想的成就与目标。学得知识点：学习型组织/系统（全局）思维。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/4243770/">创新者的窘境</a>》★★★★★
这本书虽然讲的是公司创新，其实可以泛化为一切领域的推陈出新，可以说就是讲《<a href="">易</a>》之道。书中讲述了两种创新模式：延续性创新和颠覆性创新。延续性创新就是在原有系统上的小扩展，如Nokia的功能机系统Symbian 3 延续升级到 Symbian 5；而颠覆性创新则是腾空出世，颠覆原有系统的大手笔，如苹果/Android智能机系统，如微博/微信的腾空出世。作者重点讲什么是颠覆性创新，为什么老系统会阻碍是颠覆性创新，怎样才能打破这些阻碍。作者虽然讲的是公司系统，其实在之后的领悟中，我发现一切领域都是如此。于我们个体而言，如何突破自己的思维定势，保持开明开放心态，接触了解新事物新思维也是如此。于一个国家，清朝的这样的老系统灭亡是必然（看《<a href="http://movie.douban.com/subject/1441794/">走向共和</a>》，《<a href="http://book.douban.com/subject/1015699/">中国大历史</a>》有感）。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1041385/">论美国的民主</a>》★★★★★
这本书是托克维尔同学在法国大革命时期因抱有不同政见，托辞前往美国考察9个月之后写下的名作，我是在看了他的《<a href="http://book.douban.com/subject/11607261/">旧制度与大革命</a>》（这本据传官方高层曾向官员们推荐看看的）之后抱着牛人的书都应该看看心态入手这一本的。作者细致地分析和考察了美国成立的过程。在美国民主思想为什么那么深根蒂固呢？一则，英国的新教为了开辟纯净的教土离开英国本土前往美洲（新教是一种颠覆性创新），很有信仰信念的一批人；二则，落地在美国的每一个人一开始就没有贵族，望族，官二代，富二代等身份，等级，财富之差别，每个人都是凭借自己的才智勤劳取得成就，平等观念自然形成；三则，美洲得天独厚的地理条件，周边没有陈旧的强国虎视眈眈。所以幸运的美国几乎没有经历太多的流血反复就走向了民主共和。作者认为正是每一个个微小独立平等毫无依靠的个体，为最大程度地保障自己的利益，追求个人的幸福，才制定出最强大民主的宪法制度来限制政府以及一切他人来剥夺个人追求幸福之权利。所以我看好中国之未来，随着城镇化程度的扩大，每一个微小独立需靠自己拼搏奋斗的个体都有助于中国走向民主社会。独立的个体的增多这是因，走向民主社会只是果，这是必然的趋势，正所谓历史的滚滚车轮挡不住，那一天必将到来。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1336330/">冰与火之歌</a>》★★★
萝卜白菜各有所爱吧，对我自己而言是五星的好小说，还是谦虚点三星推荐。一开始是追《<a href="http://movie.douban.com/subject/3016187/">权力的游戏</a>》这部美剧的（这部剧也是五星推荐，制作相当精致），可是一年才出一季，哥等不及了就看小说剧透了，可小说也才写到第五部（总计划七部），急急如令作者快点写，别玩太监书。废话少说，这部书为啥这么牛逼？<br/>
第一，作者对每一个主要角色都是用第一人称角度来讲述的，长这么大才碰到有这种写法的；<br/>
第二，情节吸引人，血腥暴力色情魔幻样样不少；<br/>
第三，从很多侧面可以了解到当时欧洲贵族/骑士制度的一些情形。</p></li>
</ol>


<p>其他读过一些还不错的，但目前算不上五星推荐（不是书不好，是我境界还没练到家）：</p>

<ol>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/6082808/">百年孤独</a>》
讲一个家三代人在时间消磨下的家族孤独史，书中人物的名字很费脑，爷爷儿子孙子名字都一样，搞得你分不清谁是谁。套用一句话，在时间的魔力面前，一切都是浮云（跑题下，浮云出自孔夫子的&#8221;不义富且贵，于我如浮云&#8221;，老语变流行语）。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1015699/">中国大历史</a>》
从宏观角度，连贯地讲述中国历史的发展演变历程。这本书之所以叫大历史就是要从宏观的纵向跨度上前后连贯来讲述朝代更替的前因后果，来龙去脉。中国的历史教科书真是一坨屎，只会告诉你时间地人物，教会你李渊见糖留一把（李渊建立唐朝于公园618年）这种应试的伎俩，却没有系统地把历史演进的前因后果，来龙去脉讲清楚。就拿文体来说：从几字短句的诗经楚辞，五言七律的唐诗，到宋词，到元曲，到明清小说，到白话文，你看到连贯性了没？（文体越来越长，语言越来越简单明了）明白这种连贯性背后的因由没？（从甲骨，到鼎，到竹简，到丝绸，到纸张，到印刷术，书写成本越来越低，书写材料越来越易得，不用字字斟酌来减少书写成本）这些教科书是不会讲的。这本书了解自己国家历史不可不看，推测未来走向亦不可不看，用科泰老总陈榕同志的话来说就是：看得到多远的过去，就望得到多远的未来。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1019568/">三国演义</a>》
之所以重看这本书，是看了《<a href="http://book.douban.com/subject/1041385/">论美国的民主</a>》，《<a href="http://book.douban.com/subject/1336330/">冰与火之歌</a>》，《<a href="http://movie.douban.com/subject/4769314/">唐顿庄园</a>》之后了解了一些欧洲的骑士贵族制度，联想到中国古代类似的武士诸侯制度，从士的精神”这个角度对比着阅读找来看的。在三国及汉之前那些个时代，中国还是很讲究些“士”的气质，“道义”的气节的，武勇文谋，认定一个人就忠诚地跟随，打仗不斩来使，也不杀降者，惜才不滥杀。之后就一代不一代，唐太祖还算讲民主的，臣子可以带佩剑入朝，到了宋太祖就杯酒释兵权，到明太祖就斩杀建国功臣，到毛太祖就整风文绉绉)革命。三国志是了解过去社会风情的一部好书，可惜它被后人篡改了太多以满足“道德”二字的标准，如刘安杀妻取肉招待刘备，刘备摔阿斗以示爱惜赵云等等，太假太做作了。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1040538/">中国哲学史大纲</a>》★★★★
大师胡适写的，讲述中国哲学的发展历演进程，有高屋建瓴，提纲挈领之作用。胡适搞研究很有一套，用他的话说研究中国哲学史有三大目标：明变（明白古今哲学的沿革变迁），求因（寻找沿革变迁的原因），评判（知道各家学说的价值以及影响后果）。这和《<a href="http://book.douban.com/subject/1015699/">中国大历史</a>》的研究写作思路相似，这个类似的思路可以用老子的”道“来描述，也即道理相通。记得看张国荣演的《<a href="http://movie.douban.com/subject/1297447/">倩女幽魂</a>》里面有个道士出场就是”道可道，非常道；名可名，非常名“，这句话熟悉得不能再熟悉了。可要不是看了这本书还真没琢磨过这句话的含义，这句话中的“常”古时候同“尚”，表示上等的意思，因此这句话讲的是手中无剑，心中有剑的境界：那些个可以说出来的道，不是（上等的）真正的道，那些个可以命名的名不是真正的名。这就是老子万事的无为思想，他这个思想也不是凭空而来的，而是因周朝末年到春秋三百年间，王室诸侯胡作非为，昏庸的政策频出，弄得老百姓民不聊生，所以老子就认为正是政府乱出政策给害的（有为，但是是胡作非为），要是政府无为而治，天下就自然太平了。</p></li>
<li><p>《<a href="http://book.douban.com/subject/10436418/">战争和革命中的西南联大</a>》★★★★
老外写的，这个人是研究西南联大的专家，二十年就研究西南联大，佩服其专注与兴趣，也景仰支持他搞这种研究的社会制度。中国现在不是缺人才，而是没有这样的研究环境与社会环境。西南联大在战争非常时期，从北京搬往长沙，再搬往昆明，学校学生都穷苦，器材教材都缺乏，还不时面临日军战机的轰炸却大师辈出，培养出大批人才（杨振宁也曾在西南联大就学），必有一些可贵的精神所在，也必有一些特殊的社会环境所在（云南老大龙云与蒋介石不和，龙云在背后支持西南联大，让西南联大获得了不一般的自主自治）。看了这本书可以了解那时候的社会风气，乡村情况，以及知识分子的精神气概。</p></li>
<li><p>技术方面的一些书籍，全面偏向移动领域：<br/>
iPhone 3D Programming<br/>
Android框架揭秘<br/>
Android系统源代码情景分析</p></li>
</ol>


<p>总得来说，这一年的知识图谱在这几个点上穿梭，从欧洲骑士贵族制度到中国的士族制度，中国历史/哲学发展脉络，清末/民国社会风情，美国建国历程。</p>

<h3>印象较深的那些电影：</h3>

<p>地下 / Underground / 没有天空的都市 / 地下社会<br/>
被嫌弃的松子的一生<br/>
浪潮 / Die Welle / 恶魔教室(台) / 白恤暴潮(港)<br/>
V字仇杀队 / V for Vendetta / V煞(港) / V怪客(台)<br/>
熊的故事 / L&#8217;ours / 熊的故事 / 子熊故事</p>

<h3>最喜欢的两部剧：</h3>

<p><a href="http://movie.douban.com/subject/3016187/">权力的游戏</a><br/>
走向共和 / 满清末代皇朝(台) / For the sake of the Republic of China</p>

<h3>最喜欢的两个词：</h3>

<p>互联网思维，长尾理论</p>

<h3>这一年的其他总结：</h3>

<p>就消费来说是：网购猛于虎；<br/>
就心态来说是：感恩。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
