<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[标签：习惯 | 飘飘白云]]></title>
  <link href="http://kesalin.github.io/tags/xi-guan/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kesalin.github.io/"/>
  <updated>2016-01-31T13:56:30+08:00</updated>
  <id>http://kesalin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[飘飘白云]]></name>
    <email><![CDATA[kesalin@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[过好一个人的日子]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2008/06/06/better-life-alone/"/>
    <updated>2008-06-06T08:30:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2008/06/06/better-life-alone</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一个人的生活要照顾好自己，保持自信，积极与乐观的心态，适度自恋，怀有梦想并坚持奋斗！</p>

<!--more-->


<ol>
<li><p>学会美食，无论是自己做还是在外面吃。首先得熟悉所在生活区附近有哪些好吃的店，这样心情好或者不好，或者同友人聚会的时候就不至于不知道去那里美餐了。最要紧的是要学会做厨，并喜欢上。一年复一年的日子长久，老在外面吃总会有吃腻与吃穷的时候，自己做厨既能享受美食又能放松心情，还又可能培养点自我欣赏。此外要留意营养饮食方面的资讯，没有什么比长久的健康更重要的事情。</p></li>
<li><p>坚持运动，有条件的话可以常去运动馆锻炼锻炼，要不就打打球，跑跑步，做做仰卧起坐或俯卧撑，甚至就是做做体操都可以，贵在坚持。此外要格外注意牙齿与脚的保养，定期牙检与每天温水泡脚是个好习惯。身体是革命的本钱，本钱要想留得长久就要平时留意。</p></li>
<li><p>拥有足够多的衣物，即便是在夏天也要能维持三五天洗一次衣服的频度，一般来说内裤，袜子各七到十件，夏冬两季牛仔裤各3-5条。洗衣服纯属浪费时间与精力，这样可以节省很多时间而又不会显得邋遢，这对朝九晚六的上班族来说很重要。</p></li>
<li><p>阅读，音乐与电影，至少爱上其中一种，但要远离电视。这些对增长见识，陶冶性情与自我调整都很重要。难过的时候，不妨找些可以让自己流泪的音乐或电影痛痛快快释放一回；无聊寂寞的时候可以看看书，看看电影或阅读新闻，这远比玩游戏或者做其他纯消磨时间的事情要有益的多。</p></li>
<li><p>以3个月一次的频率出去玩玩走走，花个一到两天的时间即可，不用走得很远，重要的是暂别下整天生活所在那个圈子，释放心情，调节一下生活，不至于单调枯燥。</p></li>
<li><p>至少培养或者保持有两到三样爱好，即使是癖好也不打紧，只要不是不良的就可以。人要自恋点，有自己的爱好，才会获得更多的自我肯定，更容易增强自信感。</p></li>
<li><p>保持良好的人际关系，不要培养任何“敌人”，那样只好让彼此生活过得不愉快。多认识真诚的人做朋友，也同样要真诚和宽容对待朋友，人总有需要帮忙的时候；发展几个侃友或者策友，可以不必太顾虑而尽兴调侃的那种，生活会有趣的多。</p></li>
<li><p>多接触各式各样，各行各业的人，虽不一定都要做朋友，每个人都有自己的优点，你可以从不同的人身上发觉许多自己缺少优秀的品质，因而可以在潜移默化的影响中塑造良好的人格。</p></li>
<li><p>抱有明确的短期目标与中长期目标，时常给自己希望与信心，这样就不至于陷入周期性迷茫，也不至于感觉生活没劲或没希望。并要有为了实现目标而持久努力的恒心，每达成一个目标都能培养成就感与增强自信心。</p></li>
<li><p>热爱自己的工作。工作不仅仅是生存需要，更重要的是实现人生价值的一种途径。如果实在觉得目前的工作不适合自己，那就从现在起开始为寻找下一个工作做准备。要有适度的职业规划，在这个纵向精细化与横向复合化发展的社会，做个professional与interdisciplinary talent很重要。</p></li>
<li><p>热爱学习。如果不甘于平庸那就一定要坚持学习，学习绝不能止于毕业，人的一生就是一个学习成长的过程。要时常反思最近三个月来自己有没有什么成长或者进步，如果没有那就要告诫自己并努力去改变现状。学习不仅限于技能，思维的改造，世界观的改善亦相当重要。</p></li>
<li><p>不要因为寂寞空虚或盲目攀比去恋爱，没有爱情的日子要做好自己；恋爱了的话要学会宽容，谅解与珍惜。遇上自己爱对方不爱的情况，要尊重对方的意愿，也不必自艾自怨，并不是你不够好，不爱一个人是没有理由的；遇上爱自己而自己不爱的情况，要体谅对方的心情，不要自高自大，并不是你有多好，爱一个人也是没有理由的。记着在任何时候都要做好的自己，并拥有足够的辨别能力，不要试图去改变一个人太多或者为一个人改变太多。</p></li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
