<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类：社会杂谈 | 飘飘白云]]></title>
  <link href="http://kesalin.github.io/blog/categories/she-hui-za-tan/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kesalin.github.io/"/>
  <updated>2014-10-21T08:04:05+08:00</updated>
  <id>http://kesalin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[飘飘白云]]></name>
    <email><![CDATA[kesalin@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[大宋末年]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2012/06/30/tianchao/"/>
    <updated>2012-06-30T22:46:01+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2012/06/30/tianchao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>借用高中一同学的作文名言：如有雷同，纯属巧合。</p>

<p>大宋末年，内患外扰，局势波涛汹涌。话说自艺高胆大的矮凳哥散手之后，江湖中并无王者，江湖管委会遂由东邪水工哥，青帮古月哥，望族子弟帮三方构成。</p>

<p>这三方都非善类，彼此为着长老名额，势力范围明争暗斗。江湖管委会虽然内斗不断，但一般对外口径还算是一致，所以许多暗伤就不为江湖小混混所知也。</p>

<!--more-->


<p>江了十年，湖了十年，一眨眼就过去了二十年，江湖看似依旧，实在波涛暗涌。江湖管委会日益庞大，管委会的嫡系徒子徒孙打着爱我江湖的旗号，招摇撞骗，作威作福。这在江湖上引起许多非议，尤其是南方的丐帮意见非常大。</p>

<p>南方丐帮一向有着不怕死敢拼命的传统，百余年前，丐帮孙帮主就大闹了一场，将当时的江湖管委会给赶下来。如今，丐帮深受南洋气候影响，乃至西风吹拂，丐帮帮刊常有震聋发聩的檄文贴出，而民间各路英雄好汉亦或明或暗附和。</p>

<p>江湖管委会大不喜，一时捕快业务繁忙。奈何管委会内部失和，外则金国，倭国，南洋诸国觊觎，难挽局面。时年，国库充军伍仟亿金，捕快费用仟余亿金。江湖管委会又广设钱庄，巧立名目，无形中豪夺了各路江湖好汉的口粮。又值华山将论剑，江湖管委会将重新划分势力范围，亦将试图做出一些力挽管委会一统江湖的举措。</p>

<p>然今江湖非昔江湖也。江湖中出现了若干如飞鸽传书般的神器，芝麻大的小事都能经此类神器瞬间传遍江湖。西方传教人士宣扬的普世价值，印度教宣扬的非暴不合作，以及西域的各种范例在江湖中广为流传。或许再二十年，华山不再论剑。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[那些快消逝的记忆]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2011/02/21/forgetted-old-days/"/>
    <updated>2011-02-21T19:35:01+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2011/02/21/forgetted-old-days</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>对于我们来说，近代历史并不遥远，学校教科书并不是我们获取近代史故事的唯一途径，而且学校教科书里面的历史很多都经过粉饰和扭曲。我们的父辈，祖辈们都是很好的历史讲述者，遗留的很多建筑也是很好的历史见证者，只是我们不曾仔细观察和探究过那些历史。现在我们的爷爷辈，父辈们都在逐渐老去，存在他们脑海中的真实记忆也将逐渐消退，这让我很有些紧迫感，觉得应该记录一些他们的故事，一则为纪念他们，二则为还原部分历史。</p>

<!--more-->


<p>以下为过年回家与老人们“发古”得知的一部分故事，仅此记录。我的爷爷们大概出生在 1920 年前后，不消说他们经历了很多特殊的年代，可惜的是，我知晓的并不多，一则未曾深入打探，二则我的家乡很是偏僻，即便有什么大事情未必能影响到。</p>

<p>我觉得很有故事的一个爷爷去世多年了，那是大爷爷，他算个读书人，应该是我爷爷辈里头唯一的读书人吧。他曾在罗汉堂高小读过书，与原来金田片学区的负责人宋培源（已故）以及我们村的李督才（健在）等都是同学。罗汉堂高小现在已经不复存在了，地名还是有的，是在五日村那个地方（永丰往常汉方向）。大爷爷的一生受到时代的捉弄，年轻的时候被国民党抓壮丁抓去打仗，后来国民党败走台湾时，因思乡心切不愿远离故土，他便没跟了去，结果在建国后被当做国民党敌特分子，被批抖得够呛，那可不是一般的呛。到后来，小平同志出台，重视知识分子，而那时候读过书的人不是很多，政府再三请他出山教书。大概是因为曾经被批斗得够呛，心有顾忌或是经历多了看得淡了，他始终没有答应，一直蜗居在家里。而他的同学宋培源答应了，后来成了金田片学区的领导，依然记得读小学的时候，每每全校大扫除都是为了迎接这位领导同志。大爷爷蜗居的时候，总是一大清早起来就挖蚯蚓，然后带本书出去背后的河边钓鱼。据说他很会讲三国，水浒，可惜在我不曾听他讲过，大爷爷在我读小学的时候就去世了。</p>

<p>这次回家翻了翻族谱，才知道我们金田罗（以及湖南大部分的罗姓）都来自江西九江（祖辈是镇守九江的将），在朱元璋时期，因逃避家族血洗以及饥荒才迁往全国各地，湖南毗邻江西，自然迁的也就比较多。我的家族所在地叫做罗公铺，在以前是比较有影响力的。那时候家族里开了个店铺，罗公铺也因此得名，在国民党时代有位爷爷还当过甲长（那时候以十户为一牌，以一村(或相当于村的乡村社区)的牌合为一甲）。</p>

<p>家族有影响力的另一个原因就是抓鬼很出名，而且是祖传五代了。原来家族的“神头”上是有“神坛”的，上面有很多的菩萨，都是传了好些年的菩萨，可惜在文化大革命时候遭到严重毁坏，目前仅有一坐观音菩萨像遗存在小爷爷家的神头上了。“神坛”是什么东西，我也不得而知，因为我不曾见过，据说只是一个放神物菩萨的东西，很有些神气（当然从我的观念来说，这是纯粹迷信的，不过农村人很信这个）。我的亲爷爷就是这样的一位抓鬼的师爷（学名应该是道士），也是很有名气的，那些抓鬼的典故小时候听父亲讲过不少。亲爷爷可惜生不逢时，碰上文化大革命，命运和家族里的那些菩萨一样凄惨，被批斗打成重伤，不久就去世了。后来小平同志上台，各地平反冤错案，父亲曾为此申怨，现在留得申怨报告一份，如下所示：</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/2GwogN8.jpg" alt="申怨报告" /></p>

<p>亲爷爷还有个兄弟，命运也很凄凉，他只有一只眼睛好使，在躲日本鬼子的时候，大概是因为眼睛不灵便，便没有远逃进山躲藏，躲进一座砖窑。被日本鬼子发现了，日本鬼子把他从砖窑里拉出来，用刺刀把另一只眼睛也给戳瞎了。这位爷爷大难不死，艰苦地活到解放后，最终还是没能挺过59-62年那三年大饥荒，活活给饿死了。我记得在高中的近代史上学到是59-62年大饥荒是因为三年大干旱导致的，其实这只是政府宣传给出的原因，胡夸风大锅饭等人祸应该是最主要的原因。</p>

<p>我的一位堂弟的外公，是位老革命，45年参军，55年退伍，在上海，广州都打过仗，还参加过朝鲜战争，可惜未能与他好好聊聊，我相信他的故事一定不少，据说他身上就有 5 颗子弹伤疤。这位爷爷现在还健在，国家现在对革命老兵还算不错，在农村每个月可以发个几百块钱生活费，有机会找他聊聊。</p>

<p>再来说说地主，小时候学的课文，看的电视剧，以为地主都是穷凶恶及的，过得生活及其奢华，其实大不然。俗话说三代积一富户，那时候大家都穷，一个家族要勤俭节约，辛勤劳作三代，才能攒下一个富户的家当。那时候地主过的生活，远比不上现在的普通人家，而勤俭节约到头来在解放后被当做阶级敌人，批得够呛。所以地主这个形象是有些怨的。</p>

<p>再来说说毛崇拜，我父亲至今保持着几本小本的《毛主席语录》：</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/2iggied.jpg" alt="毛主席语录" /></p>

<p>以及一本当民兵的日记本。有图为证：</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/9E8HjxW.jpg" alt="民兵的日记本" /></p>

<p>在上面这边日记本上，我们生产对上所有的叔叔伯伯婶婶都是民兵，真可谓全民皆兵。</p>

<p>老毛语录在农村的很多外墙上到处可见，我们村原来的打米厂房上还写着“深挖沟，广积粮，缓称王”的标语。 在读大学的时候我曾经萌生过这样的念头，去农村走访，把所有的这些墙壁上的语录标语都拍下来。原来我家的老屋门框上也写有老毛语录，可惜后来老屋拆了。这次回家过年有幸拍到一张：
墙壁上的老毛语录：</p>

<pre><code>“我们的同志在困难的时候，要看到成绩，要。。。”
</code></pre>

<p><img src="http://i.imgur.com/DSuXZpv.jpg" alt="老毛语录" /></p>

<p>再来发一张很搞的发票，这是一张 1974 年生猪收购收据，左边写着最高指示：一头猪就是一个小型有机化肥厂。那时候一头猪是48.4元/百斤，也就是 0.484 元一斤。</p>

<p>生猪收购收据：</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/o40qMUI.jpg" alt="生猪收购收据" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[沉寂两个月的生活与感悟]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2010/08/26/feeling/"/>
    <updated>2010-08-26T20:17:02+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2010/08/26/feeling</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近忙了点吧，很久都没好好静下来写点什么了。或许是时间安排的不够妥当，总感觉没什么时间，却又不见得做了什么值得一说的事情，因而隐隐有些焦虑，被压抑的一些梦想反而更加强烈起来。</p>

<!--more-->


<p>8月初头去海边玩了一天，那个地方叫做金山海滨浴场，在上海的最南端，与宁波隔杭州湾相对望，也因此晓得宁波的具体地理位置。对于宁波格外有些记忆，一则因为周星驰用他不太标准的普通话自我介绍过“我是浙江宁波人”，二则是因为高中好友恺吧毕业之后曾在宁波飘过一段时间。跑题话，且表不提。到海边的时候正值正午，毒阳高照。由于经验不足，没有带长袖衣服避晒，或没能耐住性子等到下午再下水，虽然尽兴玩了一天，可是却花了好几天的时候来脱皮，康复晒伤。</p>

<p>去看了一趟世博，园中建筑与表演节目倒是可圈可点，夜景格外亮丽，可是人暴多，排队时间暴长（大一点的馆基本都在3-5小时以上），太阳也贼晒，大大影响观景兴趣。世博园很大，很大，只匆匆在A，B区几个小馆溜达了一番，便到了晚上。早上出发坐的免费世博渡船，倒是值得，途径外滩，东方明珠，又过南浦大桥，一路好景。晚上的世博园，亮化工程相当绚烂，尤其是那个音乐喷泉值得一赞，喷泉随着音乐的节奏做出不同的样式，或快或慢，或聚或散。如果要再去看世博的话，我会选择夜场票，反正大馆的队是排不上的，倒不如凉凉爽爽看看夜景。</p>

<p>说句公道话，世博其实有点像鸡肋，只是咱们政府好面子，一心要搞大。看的人少了就发动政府机关，事业单位，上海市民免费观看，拿着纳税人的钱肥着上海市民（上海市民每户发一张世博票，外加200块交通费）。我早已不是粪青，只是每个月看着工资单上的扣税，而想到这些钱被政府用来肥那些本来很肥的上海市民，用来建那些华丽丽的展完就拆的世博馆，心里就不痛快，党不心疼我心疼。</p>

<p>关于生存能力，承受能力，其实有很多想说的。早一段时间看了两则相似的新闻，说的是一个08界的大学生来到某市找工作，结果用光了盘缠，起初不好意思向家里寻求帮助，到后来又怯生生地不晓得怎么向他人求助，结果就这么在某市流浪者，当了一年多的流浪汉，最后流落到救助站，才得以与家人联系。悲哀啊！这样的人可说是没有用的人，书读得最多也是空读，一点基本的生存能力，社交能力都没有，就别奢求这样的人碰到困难，挫折，能挺得过去。</p>

<p>也听了很多应届毕业生在陌生城市一个人求职立足的事迹，也有很多人承受能力，应变能力，处理能力实在不敢恭维。其实，很多当时认为是最困难的处境，放到整个人生的纵度上，放到社会困难事情的横度上比较，算不了什么。求职，找工作这样的历程，再怎么苦，难熬，总苦不过舟曲人，也险不过菲律宾旅游大巴上的香港人吧。人生需要多一点蛋定。</p>

<p>再唠叨一下鉴别能力，人一生要做很多的选择，如何辨别抉择就看这个能力了。鉴别能力这是建立在生存能力之上的，虽然很多人是拥有足够的生存能力的，但并不一定拥有足够的鉴别能力。很多出于各样的目的与原因，他们要么自愿上当，要么没有足够的鉴别能力被骗上当。比如说最近轰下神坛的养生大师张悟本，李一道长等等，鼓吹的那些所谓理论，大都无逻辑科学可言，可是一些靠他们出书挣钱，一些人靠他们做节目挣钱所以一个劲地帮其鼓吹宣传，以盲骗没有足够鉴别能力的大众。月光说《<a href="http://www.williamlong.info/archives/2290.html">电视引领“低智商社会”</a>》，很有道理，为了智商着想，远离电视，远离CCTV。要锻炼鉴别能力，需要培养正确的逻辑思维，吸纳足够的知识信息，还要善于总结借鉴，我觉得广泛阅读一些经典书籍是一种很好的快速成长方式。</p>

<p>八卦一下生活，胡同学做爸爸了，俺也快有侄儿辈了。80后的我们在自觉或不自觉，情愿或不情愿中长大成父子辈了。面对这种变化，其实我觉得，我们这一些同龄人，至少是我，在很多方面是还没有准备好的。我们还没能充分照顾好自己，更别说分心来照顾别人和下一代，自我鄙视一下，努力改造 ing。对感情，儿女情长，还是略去不提了吧，总之有哭有笑，不轻言放弃，我想我们会幸福的，虽然有时候也会拿捏不准自由时间的尺度。</p>

<p>非惯例荐书，这两本都是最近读的，相当不错的：</p>

<p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1032501/">心理学与生活</a>》：极赞的一本心理学大众普及书籍，对感觉，知觉，意识，记忆以及人格有着不错的介绍，有点遗憾的是对社会心理学介绍的很简略，或许是因为社会心理学涉及的知识足够写出另外的经典了吧。推荐后续再阅读《社会心理学》或《社会性动物》等社会心理学相关的书籍。</p>

<p>《<a href="http://book.douban.com/subject/1315575/">找寻逝去的自我</a>》 ：关于记忆的经典书籍，如果你想了解记忆是如何工作的，记忆为何是不那么准确的，记忆又是如何被重构的，失忆症又是怎么回事，或想要提高记忆能力，强力推荐阅读此书。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[伟大的家乡话：双峰话]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2007/01/07/dialect/"/>
    <updated>2007-01-07T22:38:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2007/01/07/dialect</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>先秀一句双峰话“昂瓷桑亨咯”，蒙了吧，这是说“我是双峰的”。不明白的且听我慢慢道来，是家乡人就多多捧场，发扬下家乡话。双峰话和长沙话是代表湘语的一老一新的语言，下面我先说说我经历的故事，然后说说我们伟大的家乡话――双峰话。</p>

<!--more-->


<p>记忆中只有在小学读课文的时候听老师话是用普通话读的，初中开始总觉得普通话读着拗口，于是一直用方言读课文读到进大学。初中的很多老师，特别是年龄稍大一点的，绝对是用着方言教学的，虽然教室门口是挂着“讲普通话，写规范字”的牌子，高中的情况稍微好一点。现在似乎情况大有改观，不过真担心我们这种方言会日渐消亡。</p>

<p>记得我刚到无锡读书的时候，在去办理新生手续的路上碰到一个MM问路，就顺便聊聊:</p>

<pre><code>&gt; 她：你是哪个省的？  
&gt; 我：湖南的。  
&gt; 她：河南的？  
&gt; 我：不是，湖南的。  
&gt; 她晕晕且疑惑地用看火星人的表情说：咱中国没这个省啊！  
&gt; 我：......(狂寒)
</code></pre>

<p>当时要是有地缝，我肯定钻进去了，脸丢大了，双峰话里面的“h”发音介于“h”和“f”之间，偏向“f”的音重一下。家乡话给我的大学来了个下马威，当时还是傻乎乎的，没有意识到口音问题有那么严重，嘿嘿，总是想，应该还行吧，好歹自己还听着像普通话。不久在新生介绍上的自我介绍才叫晕菜，估计当时只有一个人明白我说了什么，那就是我自己。后来在宿舍那帮兄弟的狂轰滥炸中，普通话还是大有长进，以至于打电话到我哥宿舍（长沙的学校），听他们讲普通话，居然找回了很多自信，还有比我更菜的人。哈哈，多亏了宿舍那帮弟兄们，多亏不是留在湖南读的书，才让我的普通话稍微有些起色。</p>

<p>家乡双峰春秋战国时属楚，南宋的时候始属湘乡县，建国后1952年从湘乡县划出，单独成立双峰县，属娄底地区，古代意义上的湘乡中心其实是在现在的双峰，所以60岁以上的老人还是会怀念属于湘乡县的事情。湖南有句俗话叫“长沙里手湘潭表，湘乡嗯嗯嘎做牛叫”，意思是长沙人喜吹自以为是里手（能手，牛B哄哄的人），湘潭人好表现，而湘乡人鼻音重，就像牛叫。这里说的湘乡人其实是指建国后被划出湘乡的双峰人，过去说的湘乡的名人刘蓉、禹之漠、曾国藩、罗泽南、蔡和森兄妹也都是今天双峰境内的。</p>

<p>据查证，双峰话是目前保存最完整最古老的两个古语之一，双峰话属古楚语。现在即使是在湖南双峰话也是独树一旗，自成体系，长沙株洲湘潭大体属于长沙话势力范围，而湘北的方言是转舌音的长沙话变种；湘西近川，多为四川官话；湘南就是西南客家话语系了。唯独咱们双峰话一直保持着古楚语口音，未受大的影响而有改变，自形成一个部落圈子，这也在某种程度上影响双峰人的行事处世习惯：喜欢扎堆。堆扎的最大的就是湘军，其实湘军是正规的双峰军，曾国藩是双峰人，他老弟给他挑选的湘军起初都是他“屋门口大树二十方圆的壮丁”，莫怪太平天国会失败，派个探子到湘军里面开口就会被认出来拉出去宰了。现在扎的最牛叉的就是办证大军，据官方统计，双峰有三万大军扎据全国各地办证。在大学里常开玩笑，说如果我想找老乡了，到街头打个办证的号码，直接用方言聊，保证找上一大串。嗯，跑题了，就此打住。</p>

<p>双峰话自成体系几千年，所以其他语系的人听双峰话就是听天书，外婆家附近有个外省人，来了双峰10多年还是说不准双峰话，莫怪莫怪，难为了他。更何况双峰境内也是10里不同音的，先说说双峰现在的行政区域划分：甘棠镇，荷叶镇，洪山殿镇，花门镇，井字镇，青树坪镇，三塘铺镇，沙塘乡，蛇形山镇，石牛乡，锁石镇，杏子铺镇，印塘乡，永丰镇，梓门桥镇，走马街镇。这么多镇，镇镇有自己的口音特点，做为县城的永丰可能算是个杂烩，不过我个人感觉还是接近石牛口音，毕竟永丰曾是属石牛的。读高中的时候班里有好几种口音，嘿嘿，印象最深的就是花门话。举个例子说说口音的问题，比如“白的”，永丰发音是“迫咯”，但在其他镇有发音“杯迪”。记得有一次去九峰山，在石牛迷路了，去问路结果费了老大劲才弄明白那个大娘在说什么。此外，有印象的还有清树坪的口音，比如问他们要不要吃饭，回答“嗯切”，就是不吃的意思，小时候我也是看外星人一样看着我的表姐们发这个音，特好奇。</p>

<p>网上流传着很多双峰话八级考试什么的帖子，确有几分趣味，且摘录部分经典双峰话以增乐趣，感受下乡情。</p>

<ol>
<li><p>“天地乌红飘”苟咯自在打煨胡子自嘎用咯。
 解说：“天地乌红飘”这是打“煨胡子”的时候用的。“煨胡子”又名“吃片糖”，是一种牌（字牌乎？），牌面是大小写的一到十共八十张牌，玩法有点像麻将，不过比麻将要复杂灵活多了，牌的样子长得像片糖，所以也称“吃片糖”，此牌在双峰非常流行，是居家旅行消遣赌博必备之物。在外省据很多同学说是那是老人痴呆耗时间玩的玩意，听了恨得我牙齿痒痒的。</p></li>
<li><p>名字解释：
 线车子：单车；
 麻剐子：青蛙；
 盐老鼠：蝙蝠；
 洋眼眯：蜻蜓；
 飞摸子：蝴蝶，飞行的蝶之类，蚊子叫“冥子”，双峰有坐“冥子山”就是指“蚊子山”</p></li>
<li><p>特色词汇
 水老倌：类似打抢的人物或者厉害的江湖人士；
 扒火佬倌：吃豆腐的公公（女人的他的爹），有点像苏东坡的“扒灰的”传说；
 狗卵天师：特能吹，侃的人，类似的还有“嬲卵谈”，就是胡乱聊天；“妥抛”就是“七扯八变”，意思是乱扯谈，乱说话。</p></li>
<li><p>特色对白
 “恩打马子靶子，老子能要恩气读书，恩就倾哒哆麻剐子阉猪，读恩D理林扳子”。<br/>
 这是父辈骂子女不用功读书的话，“恩”就是你，另外“我”在双峰话里面是发“昂”音。不太好直译，只能意译了“你混帐，老子要你去读书，你就偏不务正业，你读的什么书？”，“哆麻剐子阉猪”是“抓青蛙阉割猪”，</p>

<p> 甲：“恩屋里妹机哪阵装挂啦？定好日子冒？”<br/>
 乙：“还冒一咧，要等她爷佬倌回来哒晓得。”<br/>
 这是是谈论女儿婚嫁的事情，“装挂”是一种出嫁的民间习俗，“还冒一咧”就是说还没有定好日子。</p></li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
