<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类：社会杂谈 | 飘飘白云]]></title>
  <link href="http://kesalin.github.io/blog/categories/she-hui-za-tan/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kesalin.github.io/"/>
  <updated>2016-01-31T14:03:28+08:00</updated>
  <id>http://kesalin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[飘飘白云]]></name>
    <email><![CDATA[kesalin@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[中文版《独裁者手册》之和谐手册]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2015/03/26/miss-of-the-dictatos-handbook/"/>
    <updated>2015-03-26T10:00:34+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2015/03/26/miss-of-the-dictatos-handbook</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>前言</h2>

<p><img src="http://img5.douban.com/lpic/s27293486.jpg" alt="《独裁者手册》" /></p>

<p><a href="http://book.douban.com/subject/25881102/">《独裁者手册》</a></p>

<p>《独裁者手册》是一部解析权力&ndash;尤其是政治权力&ndash;运作机制的大作，这套机制适用于民主政府，也适用于独裁政府，还适用于一切有权力的场所，如公司、组织等等。总的来说，就是从如何获取权力，如何维持权力的角度来分析现有的政治制度、公司制度。</p>

<p>中文版由江苏文艺出版社出版，这样一本书能在中国出版实属不易，自然翻译过程中译者必须做一些和谐的功夫。坦白地说，这本书译文流畅，观点忠于原著，只有部分和中国相关的“敏感”论据被删除，其余都保留完整，实属佳品。鉴于很多人怀疑心重，我也有心一睹原著风貌，因此搜寻原文，将我找到的中英差异列在这里，让大家对这本删节书的质量心里有个谱。</p>

<!--more-->


<h2>正文</h2>

<p>查询关键词：China、Chinese，英文粗体部分为被河蟹的部分。</p>

<h3>英文版P12/190</h3>

<blockquote><p>The second stratum of politics consists of the real selectorate. This is the group that actually chooses the leader. <strong>In today’s China (as in the old Soviet Union), it consists of all voting members of the Communist Party;</strong> in Saudi Arabia’s monarchy it is the senior members of the royal family; in Great Britain, the voters backing members of parliament from the majority party.</p></blockquote>

<p>中文版P30：处理方式删除。</p>

<h3>英文版P14/190</h3>

<blockquote><p>Strange as it may seem, the same ideas and subtle differences that held true in San Francisco can be applied to illiberal governments like Zimbabwe, <strong>China,</strong> and Cuba, and even to the more ambiguous sorts of governments like current-day Russia or Venezuela or Singapore.</p></blockquote>

<p>中文版P37：处理方式删除。</p>

<h3>英文版P16/109</h3>

<blockquote><p>For example, a married couple in the United States pays no income tax on the first $17,000 they earn. At that same income, <strong>a Chinese couple’s</strong> marginal tax rate is 45 percent.</p></blockquote>

<p>中文版P41：处理方式模糊化替代，一对其他某些国家的夫妻。</p>

<h3>英文版P17/190</h3>

<blockquote><p>A few civic-minded autocrats slip a little into secret accounts, preferring to fend off the threat of revolt by using their discretionary funds (the leftover tax revenue not spent on buying coalition loyalty) to invest in public works. Those public works may prove successful, as was true for Lee Kwan Yew’s efforts in Singapore <strong>and Deng Xiaoping’s in China</strong>. They may also prove to be dismal failures, as was true for Kwame Nkrumah’s civic-minded industrial program in Ghana or <strong>Mao Zedong’s Great Leap Forward, which turned out to be a great leap backwards for China</strong>.</p></blockquote>

<p>中文版P45：处理方式删除，Great Leap Forward 即大跃进。</p>

<h3>英文版P40/190</h3>

<blockquote><p>Equally, he and many others must have known that it was much better to cross swords with Gorbachev, an intellectual reformer, than with such contemporaries as Mobutu Sese Seko of Zaire <strong>or even Deng Xiaoping of China. Deng, after all, used ruthless force to end the prodemocracy uprising at Tiananmen Square in 1989.</strong></p></blockquote>

<p>中文版P106：处理方式删除。</p>

<h3>英文版P48/190</h3>

<blockquote><p>In the United States, for example, a couple with one child and an income under about $32,400 pays no income tax. If their income were, say, $20,000 they would receive $1,000 from the federal government to help support their child. <strong>In China, a family with an income of $32,400 is expected to pay about $6,725 in income tax.</strong></p></blockquote>

<p>中文版P134：处理方式删除。</p>

<h3>英文版P48/190</h3>

<blockquote><p><strong>His Chinese counterpart, Huang Guangyu, also known as Wong Kwong Ku, fared little better. Starting with nothing but $500 and a street cart, Guangyu created Gome, the largest electrical retailer in China. He was repeatedly ranked as China’s richest individual—until he was sentenced to fourteen years in prison for bribery. It is likely that he was guilty since bribery is commonplace in Chinese business dealings. It is also likely that he and others who have been prosecuted for corruption in China were “chosen for political reasons.”</strong></p></blockquote>

<p>中文版P135：处理方式整段删除，本段&#8221;黄光裕被选择执法&#8221;本在“2004年霍尔多科夫斯基”与“在独裁国家，做个富人是不明智的”两段之间。</p>

<h3>英文版P58/190</h3>

<blockquote><p>Hobbes was only half right. It is true, as Hobbes’s believed, that happy, well-cared-for people are unlikely to revolt. <strong>China’s prolonged economic growth seems to have verified that belief (at least for now).</strong> Keep them fat and happy and the masses are unlikely to rise up against you.</p></blockquote>

<p>中文版P158：处理方式删除</p>

<h3>英文版P60/190</h3>

<blockquote><p>Indeed, a common refrain among small-coalition rulers is that the very freedoms, like free speech, free press, and especially freedom of assembly, that promote welfare-improving government policies are luxuries to be doled out only after prosperity is achieved and not before. This seems to be the self-serving claim of leaders who keep their people poor and oppressed. <strong>The People’s Republic of China is the poster boy for this view. When Deng Xiaoping introduced economic liberalization to China in the 1980s, experts in wealthy Western countries contended that now China’s economy would grow and the growth would lead to rapid democratization. Today, more than thirty years into sustained rapid growth we still await these anticipated political reforms. Growth does not guarantee political improvement but neither does it preclude it. The Republic of China (aka Taiwan) and the Republic of Korea (aka South Korea) are models of building prosperity ahead of democracy. Needless to say, the People’s Republic of China certainly is not fond of promoting either of those countries’ experiences.</strong></p></blockquote>

<p>中文版P163：处理方式删除，删除内容用于列举中国政府宣扬只有经济繁荣之后才考虑民主与自由问题的观点。</p>

<h3>英文版P61/190</h3>

<blockquote><p>A far better measure of leaders’ interest in education is the distribution of top universities. With the sole exceptions <strong>of China and Singapore</strong>, no nondemocratic country has even one university rated among the world’s top 200. <strong>Despite its size, and not counting universities in Hong Kong, which were established under British rule before Hong Kong’s return to China in 1997, the best-ranked Chinese university is only in 47th place despite China’s opportunity to draw top minds from its vast population.</strong> The highest ranking Russian university, with Russia’s long history of dictatorship, is 210th.</p></blockquote>

<p>中文版P165：处理方式删除，删除内容说明中国高等教育不怎么样。</p>

<h3>英文版P64/190</h3>

<blockquote><p>A smart democrat, of course, tries to avoid such troubles, using eminent domain only when it benefits many people, especially members of the democrat’s constituency (the influentials). <strong>It is incredible to see how easily leaders can take people’s property in the People’s Republic of China and how hard it is to do the same in Hong Kong.</strong> When essentials are few, pretty much anything goes.</p></blockquote>

<p>中文版P178：处理方式删除。</p>

<h3>英文版P64/190</h3>

<blockquote><p>Massive construction projects, like the Aswan Dam in Egypt <strong>and China’s Three Gorges Dam</strong>, are very much like Mobutu’s power grid.</p></blockquote>

<p>中文版P178：处理方式删除，Three Gorges Dam 即三峡大坝。</p>

<h3>英文版P67/190</h3>

<blockquote><p>The comparison of Iran and Chile is far from unusual. <strong>China, like Chile, suffered a 7.9 earthquake of its own. It struck in May 2008, bringing down many shoddily constructed schools and apartment buildings, killing nearly 70,000. Even accounting for variations in Chile’s and China’s populations and incomes, it is impossible to reconcile the difference between China’s death toll and Chile’s, except by reflecting on the incentives to enforce proper building standards in democratic Chile—incentives missing in autocratic China and Iran.</strong> And lest it is thought these are special cases, it is worth noting that democratic Honduras had a 7.1 earthquake in May 2009, with 6 deaths and Italy a 6.3 in April 2009 with 207 deaths.</p></blockquote>

<p>中文版P184：处理方式删除，内容是2008年汶川大地震导致大量人口死亡。</p>

<h3>英文版P80/190</h3>

<blockquote><p><strong>Mao Zedong and Deng Xiaoping in China mirrored Khrushchev and Gorbachev, but with an important difference. All of these leaders seem to have been initially motivated by the sincere desire to improve their economy. All seemed to have recognized that failing to get their economy moving could pose a threat to their hold on power. But unlike Mao, Mikhail, and Nikita, Deng belongs squarely in the hall of fame. Like them, he was not accountable to the people and, like them, he was not hesitant to put down mass movements against his rule. The horrors of Tiananmen Square should not be forgotten. But unlike his fellow dictators, he actually had good ideas about how to improve economic performance.</strong></p>

<p><strong>Deng and</strong> Singapore’s Lee Kwan Yew are surely among the contemporary world’s two greatest icons of the authoritarian’s hall of fame. They did not sock fortunes away in secret bank accounts (to the best of our knowledge). They did not live the lavish lifestyles of Mobutu Sese Seko or Saddam Hussein. They used their discretionary power over revenue to institute successful, market-oriented economic reforms that made Singaporeans among the world’s wealthiest people <strong>and lifted millions of Chinese out of abject poverty</strong>.</p></blockquote>

<p>中文版P228：处理方式第一段整段被张冠李戴删节为一句话“但与他们不同的是，李光耀确实知道如何改善经济”，实际是讲邓；紧接下来的一段原文邓李并举删节为只讲李一个人。</p>

<h3>英文版P95/190</h3>

<blockquote><p>At first, a few especially bold individuals may rise up in revolt. They proclaim their intention to make their country a democracy. Every revolution and every mass movement begins with a promise of democratic reform, of a new government that will lift up the downtrodden and alleviate their suffering. That is an essential ingredient in getting the masses to take to the streets. Of course, it doesn’t always work.</p>

<p><strong>The Chinese communists, for instance, declared the formation of a Chinese Soviet Republic on November 7, 1931. They said of their newly declared state,</strong></p>

<p><strong>It is the state of the suppressed workers, farmers, soldiers, and working mass. Its flag calls for the downfall of imperialism, the liquidation of landlords, the overthrow of the warlord government of the Nationalists. We shall establish a soviet government over the whole of China; we shall struggle for the interests of thousands of deprived workers, farmers, and soldiers and other suppressed masses; and to endeavor for peaceful unification of the whole of China.</strong></p>

<p>Jomo Kenyatta, the leader of Kenya’s independence movement and its first head of state, likewise declared during a meeting of the Kenya African Union (KAU) on July 26, 1952:</p></blockquote>

<p>中文版P280：处理方式整段删除，内容是讲毛的革命。</p>

<h3>英文版P95/190</h3>

<blockquote><p>Many revolutions end up simply replacing one autocracy with another. On some occasions the successor regime can actually be worse than its predecessor. This might well have been the case with Sergeant Doe’s deposition of Liberia’s True Whig government <strong>or Mao’s success against Chiang Kai Shek’s Kuomintang government in China</strong>.</p></blockquote>

<p>中文版P280：处理方式删除，Chiang Kai Shek 即蒋介石。</p>

<h3>英文版P100/190</h3>

<blockquote><p>As might be expected, given these facts and the incentives they suggest, instances of 200 or more people dying in earthquakes is much more common in autocracies than democracies.</p>

<p><strong>Not all disasters are equal in the eyes of autocrats. Dictators are particularly wary of natural disasters when they occur in politically and economically important centers. Disaster management in China emphasizes this point. When an earthquake struck the remote province of Qinghai in 2010, the Chinese government’s response was, at best, halfhearted. In contrast, its handling of disaster relief in the wake of a 2008 earthquake in Sichuan won the approval of much of the international community. The differences are stark and driven by politics. The Sichuan quake occurred in an economically and politically important center where a massed protest could potentially threaten the government. Qinghai is remote and of little political importance. Protest there would do little to threaten the government. The government did much less to assist people who could not threaten them.</strong></p></blockquote>

<p>中文版P280：处理方式整段删除，内容是讲对青海与汶川大地震的不同灾变处理。</p>

<h3>英文版P102/190</h3>

<blockquote><p>Common threads run through each of these democratizers—common threads that are absent from revolutions that replaced one dictator with another, such as occurred under <strong>Mao Zedong in China, Fidel Castro in Cuba</strong>, Porfirio Diaz in Mexico, and Jomo Kenyatta in Kenya.</p></blockquote>

<p>中文版P301：处理方式删除。</p>

<h3>英文版P124/190</h3>

<blockquote><p>Sure, places like Singapore <strong>and parts of China</strong> prove that it is possible to have a good material life with limited freedom—yet the vast majority of the evidence suggests that these are exceptions and not the rule. Economic success can postpone the democratic moment but it ultimately cannot replace it.</p></blockquote>

<p>中文版P386：处理方式删除。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的父亲]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2015/03/06/my-father/"/>
    <updated>2015-03-06T20:23:34+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2015/03/06/my-father</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>前言</h2>

<p>我的父亲今年已七十五了，每次回家都能明显感受到无情岁月在父亲身上留下的印迹。这时时刻刻在提醒着我，相处的时间的不会太多了，尤其是对于常年飘在外面的我来说。虽说在我离开家乡之前与父亲相处了十八个春秋，可我对于父亲的生平却了解的很少，非常的支离破碎。大约以前在一起的时候总觉得明天还会见到的，加上年少总是索取以满足自己的需要而不懂得去了解父辈的需要，因此不曾打听与了解过父亲的过去。这次借过年回家相处的一个夜晚，和父亲聊了聊他的过去，记在这里，以作一个平凡农民半个多世纪的回忆。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/H4OCoEZ.jpg" alt="我的父亲罗有胜" /></p>

<!--more-->


<h2>爷爷去世</h2>

<p>我的父亲罗有胜，1940年出生在湘中的湘乡（今属于湖南省双峰县），这个地方出过不少在中国近代史上有着举足轻重影响的人物，如毛泽东，彭德怀，刘少奇都出自湘中，而曾国藩与大部分湘军都是本县的子民，蔡和森家族更是近在邻村。父亲在家中排行老大，下有一个弟弟，与三个妹妹。父亲只读过小学，之后一如其他农家子弟在家干农活，直到1959年父亲19岁那一年。</p>

<p>1959年正是反右批斗运动正紧的时候。爷爷因为祖传茅山道士之术，在当时是属于被批判的“搞迷信”的道士对象。国庆前夕，不到40岁的爷爷受到严重批斗挨打，不到一个月时间就因挨打受的伤而去世了。（后来邓上台，各地平反冤错案，父亲曾为此申怨，现在留得申怨报告一份，如下所示。）</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/2GwogN8.jpg" alt="申诉材料" />
（父亲的真实年龄与身份证上的出生年月不符，以上申诉材料中使用的年龄是根据身份证上的出生年月计算的）</p>

<p>爷爷去世时，父亲才19岁，而最小的妹妹才半岁，一家六口的重担就落到父亲头上了。当时农村已经实行公社制，农民需要每天出工积累工分领取食物等生活必须用品。对于这样一个劳力少而人口多的家庭来说，人均能吃到的食物少得可怜，更因爷爷曾经的职业备受歧视，日子无疑是过的非常艰苦。</p>

<h2>修铁路</h2>

<p>后来碰上1960年湘西怀化修铁路（应该属于<a href="http://baike.baidu.com/view/940114.htm?fromtitle=%E6%B9%98%E9%BB%94%E7%BA%BF&amp;fromid=1569738&amp;type=syn">湘黔铁路</a>）需要劳动力，政府在农村征派劳力，每个生产队分派两个人。以当时农村的思想状况来说，父母在不远行，只有走投无路才会远走背井离乡讨生活。在这困苦的处境下，因此父亲与同生产队的肖石成两人被征派去修建怀化铁路。那个年代修筑铁路都是苦力活，尤其是在湘西怀化那种多山地区（父亲提到过在雪峰山打隧道的经历）。干活是用原始的工具开山辟路，放炮炸，用铁锤敲碎石块，用肩挑石头。父亲在那里修建了三年多（大约1960年～1964年），那一段完工之后就又回到生产队务农。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/H5WLrGo.png" alt="父亲曾经修筑铁路的路段" />
图中红色箭头段应该是父亲曾经修筑铁路的路段，双峰县是我家所在县，图标1处是怀化洪江县的雪峰山，现有雪峰山隧道</p>

<h2>弹棉花</h2>

<p>回到生产队之后，日子依旧困苦得过不下去，父亲再次外出讨生活。于是经邻村城坪村的肖玉莲的师父介绍向沙田石桥村的彭来星拜师学习弹棉花打被子。师徒俩组队外出给人打被子，从此开始了“穷游”南中国之旅。父亲有四年（大约1965～1970年）外出打被子的经历，一般都是农历七八月份出发，在除夕前赶回家里。前期是和师父彭来星搭档，后面是和邻村肖玉莲搭档。一共走过两条路线，前几次南下路线，从湖南永州东安南下到广西桂林，到云南蒙自，再返回广西回到湖南；后来是北上路线，到湖北。</p>

<p>弹棉花的工作过程图（图片来源于网络）：
<img src="http://i.imgur.com/5z5tHJz.jpg" alt="弹棉花的工作过程图" /></p>

<p>父亲走过的现在依然印象深刻的地方：
<img src="http://i.imgur.com/caY91IL.png" alt="父亲走过的现在依然印象深刻的地方" />
图中的1处是云南蒙自。</p>

<p>小时候家里有一本厚厚的中国地图册，现在已经不在了，那时候并不知道那本地图册对父亲有如此重要的意义。 现在父亲对走过的具体地名大都已经回忆不起来了，因此我也无法准确还原他曾经走过的路线，只能凭着父亲记忆深刻的一些地名去串起来。父亲对于广西桂林附近的景色以及云南蒙自县的壮族的风俗习惯记忆深刻。比如，桂林，大雁山，阳朔，昭平，蒙自都能准确说出地名来。他说到当时广西的物资比湖南要丰富，许多物资湖南还没有卖的，广西就有了。他还记得当时桂林有一条湖南街，上面有卖弹棉花打被子用的一些材料，如纱等。此外，父亲对桂林山水，阳朔岩洞的景色也记忆深刻。下图上标出的湖南永州的道县父亲虽然没有去过，当时正值文革， <a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%81%93%E5%8E%BF%E4%BA%8B%E4%BB%B6">道县大屠杀（发生在1967年）</a>，父亲途径附近区域，听很多人说过，因此记忆深刻。他说到有一次坐火车，列车员说卧倒，声刚一落，子弹就梭梭地朝火车扫射了，车窗玻璃都打碎了，外面是两派造反派在战斗。</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/Tx6BBaJ.png" alt="桂林，大雁山，阳朔，昭平" /></p>

<p>在广西的时候，父亲还提到过一个有名气的抗日村落，这个村落的布局十分独特，房屋紧凑连接，拐角星罗密布，一进入如同走入迷宫。当地人利用这个地形有效地打击日本鬼子，以至于鬼子动用飞机炸平村落才占领。父亲说这个村落叫做雷锋村，由于大一点的地名父亲记忆不详，更因为这个村落原本不叫雷锋村（抗日是啥年代，雷锋是啥年代啊，多半如《朱德的扁担》到《林彪的扁担》再到《朱德的扁担》一样被共党篡改了），现在我已无法搜索到父亲描述的这个村落记录了。</p>

<p>父亲还走过一小段云南境内的茶马古道，只是父亲不明白那是一条很有历史的古路，他说有一些路两边的石壁上雕刻着吊着铃铛的马队驼着货物，我琢磨这应该是茶马古道。附上茶马古道的路线图以及蒙自到普洱、昆明的示意图以估摸父亲走过的地方：</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/mJxfrDF.jpg" alt="茶马古道" /></p>

<p><img src="http://i.imgur.com/isCTI1L.png" alt="蒙自、普洱、昆明示意图" /></p>

<p>父亲对蒙自壮族人民的风俗习惯记忆鲜明，而蒙自离茶马古道普洱到大理或昆明到普洱这两段路程都不远，所以可以推断出，父亲到过蒙自更西的地方，具体是哪一段古道父亲已经记忆不起来了。父亲提到过一个细节，有一次师徒俩挑着工具行李走入山区，一走七十里没有人烟，而那种地方当地传闻常有土匪出没。</p>

<h2>弹棉花时的经济社会状态</h2>

<p>说到外出讨生活，我仔细了解了一下当时讨生活的经济与社会状态。当时人不是自由的，小范围属于某某生产队，大范围属于某某公社，外出是需要介绍信才能通行的，因为坐火车，住旅店，到别的村落都会要求查验介绍信，否则就可能当作可疑或特务分子对待，这是当时的外部（国民党空降特务）与内部（计划经济控制人口流动）形势所形成的局面。因此，像父亲这样的弹棉花从业者，需要办理手工业证和生产队的证明信及公社的介绍信才能外出。此外，因为生产队外出一人就少了一个劳动力，所以外出自讨生活的人需要每天支付一元给生产队作为补偿。根据父亲的记忆，师徒俩人一天平均可以打两到三块被子，打一块被子当时收费十五元，平均一个月四分之一的天数有生意。因此估算下来，平均每月能进账二百五十块，除去路上的开销和弹棉花的耗材，一个月能节余两百来块。起初父亲是学徒，和师傅按照二八的比例分成，因此父亲起初只能领取到只能领取两成收入约四十多块，减去补偿给生产队的三十块每月只节余十多块。后来学艺日精，分成比例也就高一些，按照五五比例分成能得到一百多块，减去补偿生产队的费用，每月能节余七十块。在当时算是一笔不小的收入吧，只是因为奶奶不善于理家，这些钱都花掉了，并没有积蓄起来。而因花钱多，在生产队上形成在外面挣了大钱的印象，引起嫉妒，以至于后来有人作梗不同意父亲外出讨生活了（因为外出需要生产队同意和介绍信！），即便是父亲为生产队上的每一家都免费打过被子依然有人不领情。</p>

<p>父亲说虽然弹被子确实比在公社务农争公分强，但却辛苦很多。在学徒阶段，每天天未亮，父亲就要先师傅起来，将旧被子里面的棉絮拆开拆散，以重复利用旧棉花，然后再掺入新棉花制成新被子，这项工作通常在天亮时就要完成。天一亮师傅就要起来开始弹的工作了。有生意的日子吃住都不用愁，因为都是在主人家吃住的。当时的社会比较穷，父亲说到，他们刚到一个新村落第一家做事情的时候，为了树立吃得少做得多的好名声以便招揽更多生意，往往忍着只吃个半饱，起早摸黑地做。免得吃得多做得慢坏了名声而招揽不到生意。当然也有生意少的时候，故意放慢进度以求多赖在主人家一两天的情况。当时招揽生意一来靠村落间的口口相传，二来是靠在赶集上招揽生意。以前经济并不发达，没有固定的商店与市场，农村地区都是在每个月固定的日子去固定地方买卖东西，叫做赶集。逢上赶集的日子，父亲就要带着弹棉花的工具当名片，站在集会显眼的地方，有需要制作被子的人就会前来询问。而在转移阵地的时候，有时候挑着行李要走上三四天才能找到下一趟生意。</p>

<h2>修筑燕霄水库</h2>

<p>在外出弹棉花受阻拦之后，父亲只好回到生产队。在家务农这一段时间中当上了民兵排长，现在家里还留存有当时父亲的一本民兵训练笔记本。由此可以看出当时的政治大环境还是以斗争为纲，而不是以发展为纲：</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/9E8HjxW.jpg" alt="民兵训练笔记本" /></p>

<p>后来政府因修筑燕霄水库及相应的水渠（大约1974年～1979年）再次征派劳动力，而父亲曾经有过修筑铁路的经历，因此被选中。当时开凿水渠，水渠有时候要穿山而过，因此就要开山凿洞，这样的凿出来的洞方言叫做阴洞子，父亲提到过两处负责的地段：双江口和西冲。这也是苦活，也需要放炮炸山，而征派上去的农民缺少这方面的训练，出过不少事故死了一些人。而父亲在修筑铁路时有一定放炮的安全意识与经验，因此负责专管安全的任务了。当时留在生产队吃公社食堂大锅饭的伙食较差，而修筑水库干活辛苦一些因此政府重视，伙食比较好，这时候每个生产队征派的两个名额就成了香饽饽。父亲说，当时他负责的那一段每三个月就要换掉一些人，因为那些生产队采用每户轮流派出劳力的办法来求公平。而父亲因为抓安全需要老将，为人老实干活出力，所以公社顶着生产队的非议，坚持要征派父亲。这一征派就是三四年。在这次征派中，因父亲表现出色，于1975年同永丰镇西冲的刘竹初两人加入了Dang（那时候的Dang员还真是个Dang员样子），后来还调离生产队转正成为城镇户口吃国家粮（1980年）。从此父亲走上了与水利相关的职业道路，之后在茅坪村附近修筑杨津渡天桥时当过保管（1980年），再调到双江口看护，再到燕霄水库大坝管理所。在杨劲渡当保管时，经人介绍认识了我母亲（茅坪村），于是父亲直到1980年40岁才结婚。</p>

<h2>卖爆花</h2>

<p>工作与家庭都稳定之后，1981年我哥出生，1983年我出生。当时已经开始对城镇户口实行计划生育了，我的出生使得父亲违反了计划生育政策，因此父亲被罚停职停薪三年。在这三年里需要自谋生路，而且因不是农村户口，父亲是没有分田土的。父亲再次过上了艰苦的讨生活之路：卖爆花（就是冬天街边常见的用米制作的爆花米，爆花筒）。早上从我村的一个小作坊买来爆花，然后去其他乡村里售卖。父亲说卖不动的时候最远走到邻县衡阳县（大约50公里的路程）。这一起早摸黑的辛苦又是三年，父亲说幸好那时候每天平均能挣五元，以支撑一家人的生活。</p>

<h2>燕霄水库管理所职员</h2>

<p>卖了三年爆花之后，父亲回到了原单位。对于父亲在燕霄水库的工作，我不是十分了解，只知道下大雨时要派人看守水库大坝、水渠沿线以防坍陷；水电站发电时需要派人24小时看守；水库需要巡逻防止人偷鱼，水库要养鱼等等，这些父亲都做过。从我懂事起，父亲年龄也大了，便担任总务不再外出干体力活了，他要负责水库管理所三四十号人的食物采购。从县城到燕霄水库管理所有二十里的路程，路况并不好，因为水库建筑在山区。因此天气不好的时候，下大雨或下雪的时候，自行车都不能骑，而管理所不能一天没有吃的，父亲只能挑着食材走路送过去。后来父亲年龄大了，在父亲病着时候或天气不好的时候，我哥曾顶替这项工作好些次。</p>

<p>燕霄水库到县城的路线图：从县城到我家附近到城坪村这一段路况较好，从城坪村到燕霄水库那一段山路的路况就差远了。
<img src="http://i.imgur.com/ZMAs7Ol.png" alt="燕霄水库到县城的路线图" /></p>

<h2>道士</h2>

<p>在1989年，我家修筑了新房子，从此摆脱了一家四口人睡一张床的历史。搬到新房子之后，忘记是哪一年了，邻队筒车坝的蒋甘霖因为患大病久治不愈，各种医院、道士和尚治疗都不凑效。他家知道我家是道士世家，于是病急乱投医，说服父亲出手帮忙驱鬼辟邪。不知怎么的，这一次竟然灵了。于是父亲作为道士的第三职业（第一职业应该算是农民，第二职业是水库管理所职员）名声大震，一则因为周边的和尚道士都没治好而父亲第一次出手就灵了，二则因为祖传的法术在当地还是很有名气的。从此父亲走上了道士这一第三职业，而且随着父亲的退休而成为主业了。至今父亲依然从业中，并因这一职业，父亲又有过好几次出省驱鬼辟邪的经历。</p>

<h2>总结</h2>

<p>如果用职业顺序来描述父亲的经历，可以说一直都是农民，中间又成为手工业者，再成为职员，最后退休后以道士为主业。</p>

<p>父亲总结说，这一辈子吃了共产党的苦，也沾了共产党的光。我觉得父亲前半句是对的，后半句缺还值得商榷。或许没有共产党这么左运动右跃进地瞎折腾，人民顺顺利利地自力更生，日子会过得更好一些呢？</p>

<p>以上仅仅凌乱地记录父亲生平的一些重要事情，因为年久，很多细节以及具体年份父亲已经记不清了，因此时间上会有出入，以后再求证考证。</p>

<p>纵观父亲过去的历程，因爷爷的惨死而转折，而又因此外出修铁路获得转机，并且这一经历影响了父亲后来的人生历程。在外出弹棉花以及卖爆米花的经历，让本内向老实的父亲练就了较幽默的口才，察言观色的人际交往本领以及见多识广看得开的思维。这些经验与思维对他能以低文化水平转正为城镇户口很有帮助。这些也对父亲的道士职业很有帮助，因为在我看来，驱鬼辟邪起的其实是起安慰剂的作用，求的是一个心安，而父亲的口才，交际，见识都能让他说出一些更为体贴安慰的话语，也更让人信服。</p>

<p>父亲看得开的思维还体现在采纳新事物上面，在98年我读高三时，奶奶去世了。传统办丧事是亲朋戚友负责的，而父亲采取承包制，将白喜事承包出去。在当时当地，这是第二例白喜事承包，并且受到亲族的非议，而今红白喜事承包几乎成了惯例了。近些年来，父亲已经在考虑后事了，并嘱咐过要火化不土葬，并嘱咐办丧事要以简为原则，酒席都可以不办。这在现今农村很多人还怀着深深土葬情结的环境下，父亲有这样的观念实在是不一般。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[[转]洗脑秘笈：占领思想舆论阵地的十八个招式]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2014/10/29/brainwash/"/>
    <updated>2014-10-29T19:21:34+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2014/10/29/brainwash</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>转记</h2>

<p>今天在搜索波普尔的《辩证法是什么》一文时，无意中发现<a href="http://blog.kdnet.net/boke.asp?twokeqi.showchannel.0.1067.html">2可器的电线杆</a>在凯迪社区的博客。此人文笔和理论水平都不错，也非常推崇波普尔(看来反洗脑都需要攀登波普尔这座高山)。用他自己博客上的话来介绍就是：</p>

<blockquote><p>这是一个以消灭粪青和傻B（消灭一个是一个）、荡涤狼奶为己任，具有鲜明的大清末年时代烙印的博客。</p></blockquote>

<p>下面转一篇他最早写的一篇反洗脑的文章《洗脑秘笈：占领思想舆论阵地的十八个招式》。</p>

<!--more-->


<h2>前言</h2>

<p>有人说，极权的压迫者赖以为继的无非二招：暴力和谎言。而且但凡成功的压迫者总是能够很好地为两者排序，那就是谎言在先，暴力在后。</p>

<p>其实，这种排序并非统治者的自觉，因为赤裸裸的暴力和掠夺才是压迫者天然中意的方式，这种方式不仅高效、实用，而且简单、省事，甚至其本身就可以给统治者带来快感。从古罗马的斗兽场到中国小脚女人的裹脚布，其伟大程度或可不同，但做为压迫者从被压迫者残缺的肉体中获取快感的道具却是一样的。</p>

<p>但是，这办法却总是天不遂人愿。秦始皇席卷了六国，却被比自己还年长些许的陈胜毁于一旦。然而，秦朝统治者交学费换来的经验教训却为后续二千年的压迫者一直受用著。法家严刑峻法的暴力统治术随著秦王朝的灭亡也便从此没落，而成就了儒家思想的兴旺发达。董仲舒「废黩百家、独尊儒术」之日，便是中国政治暴力退居幕后，政治谎言走上前台之时。</p>

<p>如此说法并非对儒学的大不敬，儒家思想本身无疑是一套成体系的思想，而与谎言无涉。因为谎言显然是成不了体系的，不漏洞百出、自相矛盾已算不易，怎能流传二千余年以至海外？但是，儒家思想却不幸沦为了思想钳制的工具，就如同尼采的思想成了纳粹的工具，而从马克思哪儿生出了乌托邦的谎言一样。</p>

<p>时至今日，谎言在前、暴力在后的模式显然并没有改变。在此，我们看一看思想钳制这一古老而有效的统治工具是怎样为现实的中国统治集团提供政治服务的，它有哪些隐蔽的利用方式。</p>

<h2>洗脑十八式</h2>

<h3>一曰【栽赃式】</h3>

<p>2000年7、8月间，北京发行量极大的《北京青年报》某期头报头条刊载了一篇长篇报导，说在墨西哥境内与美国接壤地带，经常有工厂女工夜里下班途中被歹徒抢劫、奸杀，通篇文章愤怒地遣责、辛辣地挖苦美国政府和FBI：为甚么对眼皮底下的事熟视无睹？所谓的「人权卫士」为甚么管不好家门口的事？他们的原则和「人权标准」哪里去了？等等。整篇文章把美帝描述成一个持双重人权标准的、利欲熏心的邪恶国家，而且作者显然长于文字游戏，只在开头简单介绍了罪案地点，以后只是就事论事的遣责美帝。让缺少地理概念、对境外知之甚少的普通市民很难搞懂这其实是黑西哥内政，与美国根本搭不上界。即便是笔者，也是费了老大眼力也分清这层关系的。此招就是只要有机可乘，采用无所不用其极的手段抹黑对方，遑论最底线的新闻道德。</p>

<h3>二曰【阉割式】</h3>

<p>此为最常用的手段，在前几年的科索沃战争、周边的领土争端和国际贸易纠纷等方面有著广泛的应用。如果仅仅在有争议事件上采用此招，倒也罢了，然而，在一般性新闻上，亦如此。比如中外元首会晤或联合国会议，你很难听到外国政府的主张，既便有，大抵是「对中国政府的立场表示赞赏」之类。久而久之，中国政府就把自己打扮成了一个充满道义的、代表全世界声音的、受到国际社会拥护的正义政府。那么，再有「反华」事件，肯定是出于「别有用心」，而且「注定要失败」了。</p>

<h3>三曰【明目张胆式】</h3>

<p>所谓明目张胆，不仅是指中国居然能炮制出类似于《中国人权优于美国》这样的数万言报告，并通过各种媒介广而告之；而且还指在中国的媒介中广泛存在著类似于如下事情：每年，美国国务院会出一个《人权报告》，中国政府每年也会出文章驳斥。98年也不例外，在中国政府的那份驳斥文章里，以一贯的正气凌然的口气痛斥美帝「颠倒黑白」、「捏造事实」、「别有用心」后，出现了如下文字：「（《报告》）一方面污蔑中国没有迁徒自由，另一方面又承认中国内地每年有几百万人去沿海打工」，可见其「自相矛盾」、「漏洞百出」（可能和原文字有出入）。迁徒权=移动权？中国政府这样享用五十年愚民的硕果！这样玩弄一个人类普适的人权概念！</p>

<h3>四曰【常有理式】</h3>

<p>我们经常可以看到这样的报导：如果英美有同样的外交政策，我们就说英国是「跟屁虫」（真的用过这个词）；如果两国意见不一，我们就说：看！连美国最亲密的盟友都不与之为伍了。总之或者斥之为狼狈为奸，或者是众叛亲离。如果美国介入中东了，当然是霸权的表现；如果不介入中东了，肯定是不负责任的表现。总是占著思想舆论阵地的制高点。另一大类突出的例子是这样的：中国政府对日本的右翼行为猛烈抨击，但中国一旦被国际社会批评，总是祭出 「内政论」、「主权论」、「国情相对论」，言词凿凿，总有道理。</p>

<h3>五曰【鸵鸟式】</h3>

<p>如果在内外政策上总能言词凿凿，也算是高超的政治智慧，但确实有找不到词的时候，就把头埋进沙里，视而不见。最突出的例子是印尼反华事件。事件暴发后，中国政府竟说这是印尼内政，中国不予干涉！！一分不少地支付了数亿援助。客观上极大地纵容了事件的恶化。政府自己也知道没法向国内交待，乾脆佯装不知，封锁消息达三月之久！数千同胞肝脑涂地之日，却是祖国政府和人民视而不见之时！</p>

<h3>六曰【偷梁换柱式】</h3>

<p>这又是一个被中国政府运用得炉火纯青的手段。例子之多，顺手拈来：89之后，政府组织了一群御用文人写了一本《河殇的100个错误》（书名可能不准确），真真的写了河殇「100条错误」。河殇里有一段是这个意思：当罗马帝国以为统治了全世界的时候，它并不知道在东方还有一条「长城」在等著它。各位看官，有谁不知道这「长城」是种修辞，代指中国？但这群作者引用地理知识证明长城在中国的哪里哪里，罗马帝国若来的话，会从哪里哪里来，因此根本遇不上长城，云云。让人想起尹索《狼和羊》的寓言：狼是不缺少藉口的。2002年4月新闻：专家研究表明，中国成了初等发达国家。《南方周末》记者就此采访专家组组长何传启才发现，此「初等发达」其实就是国际上的「欠发达」，而且还没考虑环境和政治文化权利方面。至于为甚么不用通用的「欠发达」而用「初等发达」，专家何传启说：「很难听，很难听。应该从积极的角度来命名它。这个名字要在政策上、老百姓心里产生一种正面的效应。」（见4月25 日《南方周末》第A4版）也是4月中旬，新华社报导，港人移民人数远较回归前那几年下降，言外之意，回归后比英国治下强多了。然而，明眼人有谁不知97以前移民潮的根源？这种偷梁换柱的技俩太多了，比如还有：把「登记失业率」等同于「失业率」；把「反共」等同于「反华」，等等。</p>

<h3>七曰【引经据典式】</h3>

<p>一般用于理论战线。从经典作家那里引经据典，推演理论。通常洋洋洒洒数万字，看得人头晕脑胀。你觉得还没开始主题的时候，它已经一棰定音了：「历史反覆证明了，走社会主义道路……」，让你不知从何而来。但你不得不佩服作者的理论水平。</p>

<h3>八曰【牵强附会式】</h3>

<p>每每救灾之后，总要找到几个灾民对著记者话筒说：「还是党好！还是社会主义好啊！」</p>

<p>我不知道911后的美国政府是否要出钱出力救助灾民，也不知道封建王朝是否有过开仓济粮，只是每每听到，总会浑身打冷战。</p>

<h3>九曰【排词遣句式】</h3>

<p>不用举例了，日日的报纸都是这样的，随手翻开就能看到。凡事涉非我族类的，尤其是美帝和台湾，必要多用贬意词，「密谋」、「公然」、「妄图」、「一小撮」等等；事涉国内大好形势的，则须多用褒意，如「受到群众好评」、「被传为佳话」、「群众们都说，……」、「大伙份份表示：……」等等。</p>

<h3>十曰【样板式】</h3>

<p>树立样板是我党多年积累的政治斗争经验，可惜常出差错。差错一般出在两个方面，第一个方面是所树的样板时过境迁不合时宜，甚至成为过去政治荒谬的明证，如刘文学斗地主、「共和国卫士」等；另一种样板是根本树错了人，其后果是：越来越多的落网贪官拥有越来越多的「劳模」、「廉政」、「先进」招牌。</p>

<h3>十一曰【相对论式】</h3>

<p>面对国际社会的抨击而理屈词穷的时候，一般祭出国情相对论，在人类普适的人权标准之外，再来一套中国标准。而且这中国标准里真正实在的东西只有生存权，即吃饱穿暖两件事，其它权利都是假、大、空。因此有人说中国式的所谓「人权」，其实就是动物权。</p>

<h3>十二曰【自我标榜式】</h3>

<p>很少有人或组织会如中国执政党这样自我标榜的。它宣称自己是「伟大、光荣、正确的党」，同时又宣称自己有著「谦虚谨慎」、「批评与自我批评的优良传统」；制造了文革这样的人间浩劫，不仅不影响党的形象，反而更加证明了党的英明，因为全面拔乱反正、否定文革 「再次证明了我党勇于改正自身错误，勇于开展批评与自我批评……」。问天怎忍如此！</p>

<h3>十三曰【画大饼式】</h3>

<p>充分利用中国百姓的朴实，像邪教一样画一个不切实际的大饼，让人们满怀希望地屈从于现实。五六十年代画「赶英超美」、「跑步进入共产主义」的大饼；文革以后，百姓不再相信那虚无飘渺的乌托邦梦幻，迫切需要改善生活，因而提出「三年实现全国农业机械化」，「2000年实现四个现代化」；改革开放后，邓小平提出到上世纪末人均生活水准达到多少多少元，事隔数日又说，那是不考虑人口增长的情况下，如果考虑到人口增长，又当如何如何。老天，国家的最高领导人，事涉国家的中长期目标，居然不考虑人口问题？居然可以这样改来换去的？近两年，这饼已经不好画了，但中国人有民族情绪。因此，中国媒介就开始出现这样的标题：「二十一世纪是中国人的世纪」、「二十一世纪的文化是儒家文化」，「儒家文化的第三次复兴」。</p>

<h3>十四曰【耸人听闻式】</h3>

<p>「如果没有党的领导，就会四分五裂」，「不实行社会主义制度，就会出现严重的贫富分化」，「如果不坚持正确的思想舆论导向，就……」。不仅对内而且对外：「六七十年代的美国四分五裂……」，「（台湾增加军费）有可能拖跨岛内经济」。一切说法，无非要证明现状是合理的、而自己比别人强。</p>

<h3>十五曰【借刀杀人式】</h3>

<p>众所周知，西方不同政治派别间相互制衡、攻击是常态，而且，西方传媒无须考虑「主旋律」，加之西方文化特有的「乌鸦」特色使其惯于自爆家丑。这正好合了我国胃口，看一看《参考消息》从国外传媒上摘录的文章，但凡事涉西方的基本都是「唱衰」式。这还算严肃的，更常见的是用「……」 （引号）从外刊上断章取义的，砍头截尾，也不注明出处，完全违背摘录的起码原则。并且还时常冠以「国外有识之士指出……」之类。</p>

<h3>十六曰【声波式】</h3>

<p>一想到新闻联播，就能想像得到那几个主持人特有的声波。他（她）们一般提细了嗓子，脑袋略微倾斜，或义正言辞严正指出、或热情洋溢深情歌颂，力图最准确、最充分地把新闻背后隐藏的意识形态传播出去。甚么是新闻主持人最底线的素质？自然不予考虑的。</p>

<h3>十七曰【诛心式】</h3>

<p>诛心之术自古有之，早在王安石《答司马谏之书》中就有精彩运用，王安石并没有答覆司马光对他排斥异见的指责，而是说那些异见都是「小人」之言，所以不值得一听。这招到了现代有出神入化的运用。早些年藉助革命狂热，将「小人」的帽子换作了「反革命」之类；现代往往借用民族情绪，通过「别有用心」、「怀有不可告人的目的」、「一贯敌视……」等词汇，将对方的目的、动机置于不义，至于具体事情、主张往往轻描淡写甚至一绕而过。而且这招居然用在学术上，早年马寅初所获之罪并非源于学术主张本身，而是基于「反党反社会主义」的动机上的；前几年美国学者布朗提出「谁来养活中国」，也遭到同样待遇；最近国际上有些经济学家困惑于中国经济反常的一枝独秀式增长，并做出了不太养眼的学术分析，其结果当然被戴上了「仇视中国」、「不愿看到中国崛起」的帽子。</p>

<h3>十八曰【暴力式】</h3>

<p>此法是最后一招，一般不常用，一旦使用，必是「事关我党生死存亡」的关键时刻，比如时期。用时直接配合国家镇压机器，是话语霸权和语言暴力的最集中体现。使用的时候，先要创造外部环境，就是通过各种手段彻底扫清不和谐声音。然后以大兵团作战方式，通过各种媒体、会议、印刷品、高音嗽叭滚滚而来，强行灌输。综合运用前面的各种招式，具体策略多种多样。有：恐吓：「我们警告那些……，不要妄图……」、「中国政府和人民决不会答应……」；欺骗：「我们决不会秋后算帐」；漫骂：「……赤膊上阵」、「……叫嚣」、「一只伸向……的黑手」；分化：「广大……还是好的，……一小撮……」；「广大不明真相的群众」。等等，不一而足。</p>

<h2>结语</h2>

<p>思想的钳制的工具，实际上是由一群御用文人精心炮制的，而且颇能因地制宜、随时代变化，也不乏各种招式的组合运用。</p>

<p>我们国家的舆论特点是针对或者利用三个方面，有条不紊的展开，即粉饰太平、妖魔化国外和煽动情绪。自建国以来，概莫能外，只是各个时期的方式方法不同，看一看这三个方面是如何演化的：</p>

<ul>
<li><p>首先看看粉饰太平。从赤裸裸的宣传「形势一片大好，而且一天比一天好」变为 「经济持续强劲增长」、「有望成为亚洲经济增长的火车头」、「二十一世纪必将是中国人的世纪」 。其具体方法是从政客的强词夺理、胡说八道转化为由学者以点带面、以偏概全，并在「学术论证」中隐蔽性地胡说八道。前面提到的关于中国已进入初等发达国家的例子就是一个明证。不论如何偷换概念，自立门派，其结果已超出最一般的经验。当事学者居然也毫不掩饰，直言要「要在政策上、老百姓心里产生一种正面的效应。」。坦荡至此，也算到了境界。</p></li>
<li><p>其次是妖魔化国外。直至今日，我还记得二十年前某期《小朋友》上的一组漫画。左边那幅是资本主义的万丈高楼、高楼下行乞的老人和昂首阔步、大腹便便的资本家，文字是「资本主义的一角」；右边那幅是一家人怀里抱著各种生活用品，眼角挂著幸福的泪珠，后面是失火后还冒著黑烟的房子，文字是「社会主义邻居」：这就是我们从小接受的教育。二十一世纪的媒体呢？2000年有一份报纸，国际新闻版用大号字写著英国一枪手在校园扫射，造成师生几死几伤的枪击案，并配以大幅图片；另一版则在一个不显眼的豆腐块里，用最小号字写著国内某农民用菜刀破死七人。极具讽刺的是，这两则新闻正好背靠背。</p></li>
<li><p>第三招是煽动情绪。以前是组织大家吃忆苦饭、开批斗会，甭论你是自愿参加的，还是被强迫去的，到了那种氛围里，肯定被同化。然后媒体上充斥著最高领袖接见红卫兵的欢腾场面，高昂的革命歌曲和节节胜利的喜讯。现在则是将革命激情转到了民族主义，比如煽动大学生反美示威、连篇累犊地分析如何从英帝国那里雪了百年国耻、把申奥成功描述得好像中国人民又一次站了起来。此外，一些正常的贸易纠纷、一个牛津留学生学业出众的假新闻居然也很自然地和民族情绪扯上了关系。</p></li>
</ul>


<p>甚至于把这种激情带到了政府托市上，想想那年《人民日报》评论员鼓吹股市大发展的激情洋溢吧！何曾考虑过经济规律和小股东利益？</p>

<p>这就是作为统治手段的思想钳制。它对于压迫者之重要和有效，是如何估计都不为过的。</p>

<p>正如有人所言，在压迫者所豢养的帮凶里，有人是打手，专司暴力；有人是写手，以编造谎言为职业。谎言是日日编造的，而暴力只是偶而为之。在中国自秦以后王朝的官僚体系里，莫不是文官之位重于武将。其实道理容易理解：文官们需日日道德文章，而武将们既然只有「安内」之责而无「攘外」之事，只好「养兵千日，用兵一时」罢了。因此，随著两千年来的演变，思想钳制已不仅仅是对暴力的掩饰，而成为压迫之首要方法；相反，暴力已沦落成「保驾护航」式的工具，为谎言修补一下被戳穿的窟窿，收拾一下残局而已。</p>

<p>思想钳制流毒之深，显则直接复辟，隐则借尸还魂，古今中外，概莫能外。如此好手段，压迫者也不得不放弃了观赏斗兽场和女人小脚的嗜好，变得温文而雅起来；以至于有时分明站在了被压迫者一边，要「破四旧」、「砸孔庙」、发动人民革命。在这轰轰烈烈和温文而雅之间，屡试不爽的压迫之术找到了它新的代理人，而新贵们以多数人的血泪换取了作为压迫者的历史通行证。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[公民向莉之公民贴]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2014/10/26/citizon_rules/"/>
    <updated>2014-10-26T19:07:34+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2014/10/26/citizon_rules</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>简介</h2>

<p><img src="http://i.imgur.com/rVIBQiN.jpg" alt="公民向莉" /></p>

<blockquote><p>向莉：收藏者、策展人。798向上空间艺术总监。<a href="http://xiangli.blog.siyuefeng.com/blogArticle/show/5946">更多介绍</a><br/>
twitter：<a href="https://twitter.com/alicedreamss/">向莉</a>，活跃账户<br/>
腾讯微博：<a href="http://t.qq.com/a905898131">天使莉莉向</a>，已经不更新了</p></blockquote>

<p>根据自由微博的搜索显示向莉的公民贴系列应该有82条之多：</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/tCQ3hu4.png" alt="公民贴" /></p>

<p>由于受到封杀，网络上已经很难找到她写的完整公民贴了，而出处可靠的来源就更加少了。所以下面仅仅转播了她腾讯微博中列出的近40条公民贴。可供参考的还有<a href="http://blog.sina.com.cn/u/3100954277">这里</a>，但无法确认该来源的可靠性，所以没有在下面列出来，仅仅作为参考链接在这里。</p>

<h2>前言</h2>

<p>由于中国公民被多年洗脑，使得传递常识、恢复思考力和判断力成为当务之急。让我们一起自我启蒙，掀起一次启蒙的风暴。让我们理直气壮地弘扬普世价值，呼吸自由民主的空气。</p>

<!--more-->


<h2>公民贴</h2>

<p>【 公民常识 】<br/>
纳税人花钱养活政府，政府就需要听他们的诉求、以他们的幸福为幸福。当我们把钱投入自动售货机的时候是不需要为售货机吐出饮料而感动的，如果它吐得慢了，我们就应该修理好它。请大声说：我们是公民。</p>

<p>【 以草为剑，成就民主绿地 】<br/>
小草很纤细、弱小，但很多小草聚集在一起就是大片的绿地。如果你不期望做参天大树，就请做一棵小草，用你的绿意和锋芒，成就那片绿地。对于中国民主，希望大家也用这种方式，从身边的点滴做起。从传递公民常识，践行公民权利做起。</p>

<p><strong>公民一</strong>【 以&#8221;公民&#8221;置换&#8221;人民&#8221; 】<br/>
马克思主义理论提出要对社会中的一些人进行专政，于是毛泽东创造出人民和人民的敌人两个对立的概念。公民缺位，没人知道人民是谁，于是只有臣民。在此提倡：以&#8221;公民&#8221;置换&#8221;人民&#8221;(刘军宁)。在宪政体制下，公民意味着权利、平等、法治、包容、个人权利至上。</p>

<p><strong>公民二</strong>【 现代公民应拥有强烈的权利意识 】 <br/>
公民是具有该国国籍、对该国公共事务有发言权、参与权与批评权的人。公民权利是为公民所拥有、为宪法所赋予、国家对之予以保护的合法权利。宪法规定，每个公民生来自由平等，享有基本人权、政治权利和民事权利。拥有公民意识，践行公民权利，你便是公民。</p>

<p><strong>公民三</strong>【 每个公民都是纳税人，政府是由纳税人供养的 】<br/>
只要购买商品，我们就是承担了增值税的纳税人。公务员薪水、政府机构和军队开支均来自于财政，而财政来自纳税人。纳税人要理直气壮地监督政府怎么花我们的钱，要关心钱去哪了，要公开辩论以什么方式交多少钱更合适，要抗议那些不合理的税和费。</p>

<p><strong>公民四</strong>【 爱国 】<br/>
爱国是世世代代传承下来的对祖国的人文自然历史等的深厚感情。政权可以更迭，而国家相对稳定，汉唐宋元明清都灭亡了，但中国仍在，中国人仍深爱自己的祖国。对政府提建议或批评，是理性爱国的表现。请记住马克吐温的话：我的忠诚是对祖国的忠诚，而不是对各类条文或各级官员的忠诚。</p>

<p><strong>公民五</strong>【 普世价值 】<br/>
普世价值是把人类都认同的观念集合在一起，是自由、民主、法制、天赋人权的另一种说法。基于对人性的尊重，基于良知和理性，它不分领域，超越宗教国家民族，超越意识形态和观念斗争。反思暴政、承认普世价值观、奉行自由民主宪政，是世界潮流不可阻挡，也是人类文明进步的杠杆。</p>

<p><strong>公民六</strong>【 五大自由一：表达的自由 】<br/>
公民有运用语言表述各种思想和见解的自由，包括新闻、出版、著作、绘画等自由。公民表达的时候，不应受到政府审查。言论自由是促进民主的关键，有助于发现真理，提升人的自主性，使公民更具主人翁意识。请对他人说：我不同意你的观点，但我誓死捍卫你说话的权利。</p>

<p><strong>公民七</strong>【 五大自由二：信仰的自由 】 <br/>
信仰是对人生终极意义的某种假定，是对人生观、价值观和世界观等的选择和持有。信仰是对灵魂的关照，与科学无关，宗教信仰是其中之一，牛顿、爱因斯坦都有宗教信仰。有信仰的人往往体现出对生命的敬畏和对言行的自律，是社会稳定的因素。让我们关照灵魂，寻找信仰。</p>

<p><strong>公民八</strong>【 五大自由三：免于匮乏的自由 】<br/>
宪法规定公民有权享有社会保障和从国家获得物质帮助的权利。由于各地区经济发展不平衡，个人生存能力不一样，国家有义务保障公民最基本的生活和尊严，乃政府职能所在。 穷人和流浪者也是公民，请给他们救济津贴。当贵州5个孩子冻死在垃圾箱里的时候，政府在哪里？</p>

<p><strong>公民九</strong>【 五大自由四：免于恐惧的自由 】<br/>
政府应尽最大努力保证公民免于恐惧。而收容和劳教制度可在人没有实质犯罪的情况下，随时有被限制人身自由的可能，恐惧之下难有自由。公民因惧怕被公权力打压，而不敢对政府进言； 职员因惧怕失业，而对老板的无理要求不敢反对；教师因惧怕行政干预，而无学术自由。</p>

<p><strong>公民十</strong>【 五大自由五：免于愚昧的自由 】 <br/>
教育通过改变意识空间来改变个体的选择指向。人类的文化成果通过教育，附着在个体意识中，并传承更新。教育塑造新的个体，形成个体的价值观行为方式劳动能力；为社会经济和政治发展提供良好的背景。 应在推行&#8221;通识为本&#8221;的基础教育和平民教育。 反对教育产业化。</p>

<p><strong>公民十一</strong>【 公民的基本素质一：独立思考】 <br/>
理性思考必须建立在事实的基础上。政府必须让信息公开，让其自由流动。公民有权知晓全部事实，要&#8221;不断认识最新发现的事实&#8221;。有了这样独立、清醒的思考和判断，公民才能够真正去&#8221;解决问题&#8221;；而不是从主义出发的&#8221;愿望、情绪化思考&#8221;。</p>

<p><strong>公民十二</strong>【 公民的基本素质二：尊重个人】 <br/>
公民应该有这样的民主性格：己所不欲勿施于人。每个个体都是重要的，要尊重自己，尊重他人。人都有弱点，认识到自己的弱点，进行自我调节，不唯我独尊，不妨碍他人。公民必须拥有&#8221;你自己决定做什么&#8221;的权力，政府不能把自己的意志强加给公民。遇强权，当反抗。</p>

<p><strong>公民十三</strong>【 公民的基本素质三：拥有一颗公义的心】 <br/>
秉持良心，追求公正和道义，这是现代公民应有的素质。当其他公民遭遇人身威胁、被强拆、被枉死；当公权力被滥用、善款被滥用……请出来谴责恶势力，请伸手扶助危困，请监督公权力。只有这样，当危难降临在你身上时，才会有更多的人站出来帮助你。</p>

<p><strong>公民十四</strong>【 公民的基本素质四：博爱】 <br/>
博爱的基础是人人平等和包容。博爱是对全人类广泛的爱。我们生活在同一个地球，我们热爱人类文明，爱自己的家人和朋友。我们还应关爱他人，热忱帮助需要关心的人，甚至是在平时反目的人遇难的时候，也要伸出援助之手。请加入各种志愿者组织、请参加各种NGO组织的活动。</p>

<p><strong>公民十五</strong>【 公民的基本素质五：崇尚自由】<br/>
自由即有权做一切无害于他人的任何事情，是天赋人权。公民拥有表达自由；信仰自由；免于匮乏的自由；免于恐惧的自由；免于愚昧的自由。任何国家都没有权力去限制公民追求自由和幸福的权力。请追随自主真实的自我，并抨击抵制限制个人自由的一切行为。不自由毋宁死。</p>

<p><strong>公民十六</strong>【 公民的基本素质六：积极参与公共事务】<br/>
公民乃国家的主人，应积极参与公共事务，比如参与社区的管理，自荐竞选人大代表，参与公务员考试选拔等。公民对公共事务介入的越深入，民主离我们就越近。公民把自己的权利让渡一些给政府就形成了公权，要警惕公权力对公民权利的侵犯，如暴力折迁。</p>

<p><strong>公民十七</strong>【 公民的基本素质七：拥有独立人格 】 <br/>
独立人格是指有独立意志、能自主决策的一种人格，拥有独立的思考力和判断力；认可自我价值，拥有强大内心，不惧他人反对；自主决策，不受人摆布；社会参与程度高。中国公民因多年被洗脑，目前奴性人格的人很多。这让传递常识、恢复思考力判断力成为当务之急。</p>

<p><strong>公民十八</strong>【 公民基本素质八：诚信 】 <br/>
诚信是公民的第2身份证，是日常行为诚实和正式交流信用的合称。不欺、守诺、践行是诚信的3部分。个人不守信，无真正的朋友；企业不守信，在市场无立锥之地；政府不守信，国民将抛弃它。宪法是政府与国民签的最大契约，以保证公民权利，限制公权力。必须践行宪法。</p>

<p><strong>公民十九</strong>【 宪法规定公民享有的政治权利 】<br/>
选举权和被选举权；言论出版集会结社和游行示威的自由；人身信仰通信自由 ；人格住宅不受侵犯的权利；对国家机关提出申诉控告检举的权利；劳动权休息权；从国家获得物质帮助、受教育、进行科研和创作的权利；男女平等。违宪必究，这是公民幸福安全的基石。</p>

<p><strong>公民二十</strong>【 民法通则规定公民享有的民事权利 】<br/>
财产所有权债权、知识产权人身权(生命健康权)；肖像权姓名权名称权名誉权荣誉权；自由权隐私权家庭成员身份权等。民法实际上就是权利法，它从法律上保护那些受到侵权行为损害的公民得到相应的赔偿。必须保护公民的私权和私产。范木根保护私产自卫无罪！</p>

<p><strong>公民二十一</strong>【 宪政就是宪法权利加有限政府 】<br/>
宪政即用主权在民的宪法来约束国家权力，防止滥用公权力，维护公民普遍自由和权利，以法治的形式，对民主政治进行制衡和保障。宪政要做到：司法独立、分权制衡、军队国家化。不施行宪政，易沦为多数人的暴政或权利被少数人操纵。德国的民主曾一度走向独裁。</p>

<p><strong>公民二十二</strong>【 宪政是为了保护人权 】<br/>
人权是因其为人而享有的自然权利。每个人都应受到合乎人权的对待，并通过宪法和法制来保障。基本人权有生命权、自由权、财产权、获助权和公正权等。贫穷和特色不能成为恐怖和酷刑的借口。全世界公民要相互支持，争取为人的尊严。天赋人权是推动人类文明进步的杠杆。</p>

<p><strong>公民二十三</strong>【 有限政府 】<br/>
政府在规模、职能、权力和行为方式上受到法律和社会的严格限制和有效制约。政府必须定期更换，定期获得国民的重新授权。对政府而言，法无授权即违法；对公民而言，法无限制即自由。希特勒随意发动战争、大跃进饿死几千万人都因政府权力无限制。必须实行违宪审判，纠正政府越权。</p>

<p><strong>公民二十四</strong> 缺</p>

<p><strong>公民二十五</strong>【 多党制 】<br/>
多党制是为了打破一党独裁的局面，引入竞争和监督。一个健康的国家必须有一个或一个以上的强有力的在野党对政府进行监督。公民是业主，政府是公民聘请的物业，如果目前的这个物业服务很差，业主有权召开业主大会，重新招标，聘请服务更好的物业来为业主服务。这是业主的权力！</p>

<p><strong>公民二十六</strong>【 三权分立 】<br/>
三权分立指为了维护公民权利，防止国家权力滥用，立法、行政、司法分别由三个机关独立行使，并相互制衡，它是民主宪政制度的一部分。孙中山的五权宪法即基于此。美国国会可弹劾撤换总统，最高法院可判决法律违宪无效。中国尤其要警惕行政对立法和司法的干预。三权分立，宪政必行。</p>

<p><strong>公民二十七</strong>【 国民军 】<br/>
军队应坚守政治中立原则，职责是捍卫国土完整与民众安全，军队属于全国公民所有，受国家编组，尊重军令与政令的统一，是维持国家安定的关键，是民主的指标。1945《双十协定》明确把&#8221;军队为国民服务&#8221;作为共同目标。1946年周恩来公布了军队国家化的具体标准。要国民军，不要D卫军。</p>

<p><strong>公民二十八</strong>【 共和制 】<br/>
共和制是社会各阶层协商、共同管理国家的一种政体，有总统制、议会制、委员会制和半总统制等类型。共和以保障自由、基本人权、发展幸福为政制最高原则和根本目标，分权制衡和违宪审查即为此服务。公民票选执政党上台，亦可将其选下去。无分权、宪法为摆设、无自由选举，就不是共和制。</p>

<p><strong>公民二十九</strong>【 一部主权在民的宪法是实施宪政的真正基石 】<br/>
目前世界上有三类宪法。1保障性宪法：以保障个人自由为目的，并能得到有效施行和维护的宪法。2字义性宪法：文字表述类同保障性宪法，但现实中却无法实施的冒牌宪法。3名义性宪法：以宪法为名，但内容却是维护无限政府不受制约的权力和统治的。</p>

<p><strong>公民三十</strong>【分权与制衡】<br/>
民主社会不承认任何绝对的权利。民主国家除了三权分立，还包括各种权力的分立和制衡，如地方自治与中央权力的制衡、宗教社会与世俗社会的制衡、执政党和在野党的制衡、政府和非政府组织的制衡等。这些分权制衡是民主制度的免疫系统，为民主社会提供强大的免疫力、活力和发展力。</p>

<p><strong>公民三十一</strong>【学习香港，司法独立】<br/>
司法权必须同行政权和立法权分立，由司法机关(法院)独立行使，法官独立审判，只服从价值中立的法律，司法程序必须正当，不受外力干涉。司法独立是反对专制政权控制司法机关，随意逮捕、审讯、处死公民的一面大旗。司法如不独立，仍会有无数人上访、无数个扬家。</p>

<p><strong>公民三十二</strong>【 法律中立，违宪必究 】<br/>
司法独立源于分权学说，主张司法机关独立，只服从价值中立、主权在民的宪法和法律，不受行政干预，非经正当的司法程序，不得剥夺任何人的生命、自由和财产。必须有一个独立的司法系统对违宪行为予以惩罚和制止，通过法制确保公民权利，这是施行宪政的保障。</p>

<p><strong>公民三十三</strong>【 法治三原则 】<br/>
法治三原则：任何人不得因从事法律不禁止的行为而受罚，政府不能横加干涉；涉及公民个人权利和自由的案件应由法院审理；公民权利不是宪法的产物而是宪法赖以建立的基础。劳教是行政处罚，公安机关未经法庭审理，强迫嫌疑人进行四年以内劳教。实行法治，取缔非法劳教和黑监狱。</p>

<p><strong>公民三十四</strong> 缺</p>

<p><strong>公民三十五</strong> 缺</p>

<p><strong>公民三十六</strong>【 把公权力关进笼子 】<br/>
北欧模式成功了，因市场经济和民主政治的发展；苏联模式的失败是计划经济和专制政体的失败。在北欧践行宪政民主，把权力关进了笼子，公民权利为大；苏联模式搞个人崇拜，当权者权力大到极限，斯大林大清洗文革迫害，践踏公民权力。必须建立民主制度，把公权力关进笼子。</p>

<p><strong>公民三十七</strong>【 宪政民主是世界上最不坏的制度 】<br/>
要建立好的制度，以监督公权力更好地为国民服务，从根本上维护民权。宪政民主是最不坏的制度，它提倡分权，让各机构相互牵制；实行公正自由的选举，在野党和执政党为争选票，会更多考虑民众利益；施行法治违宪必究，监督公权力，保护公民权；军队为全民服务。</p>

<p><strong>公民三十八</strong> 缺</p>

<p><strong>公民三十九</strong> 缺</p>

<p><strong>公民四十</strong>【 非政府组织 】<br/>
独立于政府，以扶危救困、维护公民权利、保护环境、提供基本社会服务、促进社区发展为目的的民间组织是非政府组织。组织性、民间性、非营利性、自治性、志愿性是其特征。公民通过NGO渠道表达自己的诉求，以满足自身利益需要，争取更多个人自由，实现自我的生命价值。力量在民间。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[和老友的对话：权资留念，亦怀希望]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2014/10/26/talk_with_old_friend/"/>
    <updated>2014-10-26T09:07:34+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2014/10/26/talk_with_old_friend</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>恺吧是我高中老友&amp;同桌，那时年轻意气相投，还记得那时他对拿破仑及俾斯麦挺推崇。如今我们都是当爹的人了，不过我们依然很默契。下面是我们的一段QQ对话，贴在这里，权资留念，亦怀希望。</p>

<p>转公民向莉的一段话：</p>

<blockquote><p>反洗脑是一个长期的事情：
洗脑是将不符合事实真相的认识与思想去灌输给他人，实行心灵控制。
手段有：让人长期处于单一信息环境下，逐渐失去批评性思考能力；
制造群体压力和舆论环境；制造各种仪式，如唱歌、宣誓、喊口号等。
反洗脑是一个长期艰巨的过程。看看你有没有下图这些症状？</p></blockquote>

<p><img src="http://i.imgur.com/7ga5tSP.jpg?1" alt="被洗脑症状" /></p>

<!--more-->


<hr />

<p><br/>罗： 放心好了，这么点信息，D还忙不过来。多上微博看看。。。
<br/>李： 应该也没那么厉害，不过这次真的搞不懂怎么会这样子（注：指方肘子因打小狗而被封杀的事情）
<br/>罗： 秦始皇再世，指鹿为马逼人站队，另外就是加强对被洗脑人群的思想控制。
<br/>罗： 学会翻墙，全方位的信息才能辨明形势。
<br/>李： 那小狗算个什么鸟，就那么篇狗屁关于美国的文章封了方。
<br/>罗： 你有微博没？加我 @kesalin
<br/>李： 没有，怎么翻墙啊
<br/>罗： <a href="http://kesalin.github.io/blog/2014/10/20/install-tor/">翻墙工具Tor4.0安装</a>
<br/>李： 就QQ微博？
<br/>罗： qq太low了，新浪的
<br/>李： 我还得开通
<br/>罗： 要找到组织，很多事情光看国内那些被过滤掉信息你是看不清形势和真相的。
<br/>李： 我只看看维基，就觉得很多不同
<br/>罗： 国外一手信息，新浪二手过滤信息以及各种隐语暗讽，qq微博那基本都是没啥用的信息了。。
<br/>罗： <a href="zh.wikipedia.org/">zh.wikipedia.org/</a> 是很不错的，平生最爱就是 google 和维基百科了。。。
<br/>罗： 微信上可以关注人文经济学会，那上面的文章质量很高，都是经济学家们在发表见解。。。
<br/>李： 安装了那个就可以看国外的网站吗
<br/>罗： 是的，世界之门朝你打开。。。
<br/>罗： 最好是用付费的 vpn，10元每月的样子。。</p>

<p><br/>罗： 不要说一些具体到人名和事名的话，国内的通讯工具都不安全的。翻墙去搜索一下：编程随想，看看这个人博客，水平挺高，涉及面也很全。那上面也讲了怎样保护自己的隐私，藏匿真实身份等等
<br/>李： 历来我在网上也是口无遮拦，也不觉得就怎么样。可这次方的事情，算是看出一点安全的必要了，不管人家是个什么人，没帮人说话，十多年的账号就给抹了，我看他要小心点，说不定哪天永远失踪都不知道
<br/>罗： 哈哈，要学会用隐语，比如说大狗，小狗，关注这些的人自然晓得是说谁。这让不会留人口实，又能在国内的微博，网站上顺利发表。
<br/>罗： <a href="http://www.zhihu.com/">知乎</a>也是一个不错的网站，上面理性讨论与回答的水准都挺不错的。</p>

<p><br/>李： 我有一个叫 XXX 的同学，只知道天天骂天朝
<br/>罗： 需要理论武装，哈哈
<br/>罗： 大部分人盲目听从时是顺民；盲目反对时是刁民；被煽动时是暴民。
<br/>李： 骂了这骂了那，连我都说不得天朝半句好话。
<br/>李： 大喷子一个，呵呵，现在这种人也不少啊
<br/>罗： 哈哈，他们缺少引导。是算盲目反对时是刁民这种。。。
<br/>罗： 下回你教他翻墙，哈哈
<br/>李： 觉得他们很像清明的清流派，成天就是骂，真正干起实事来，也就是成事不足败事有余的那种
<br/>罗： 因为他们不知道自己想要的是什么，也不知道如何去争取。。
<br/>李： 喷子也是一大毒瘤啊，看起来义愤填膺，实则毛都不是
<br/>罗： 我现在发现大部分人都是这样的。没有发生在自己身上的时候漠不关心，或者是像你的这个朋友那样盲目反对。。。
<br/>罗： 是的啊，倘若这样的人上台了，自己就是独裁
<br/>罗： 民众意识要达到香港人民的水平才有可能走向民主社会。</p>

<p><br/>李： 说实话，我还是很能理解为什么香港人要占中，那样的社会完全可以实行民主
<br/>罗： 现阶段是反洗脑普及公民意识的阶段，所以当今圣上非常重视宣传工作，开文艺座谈会，树立标杆，抓一批，压一批，树一批，洗一批。。。
<br/>李： 大陆这样的社会，民众素质又不高，高层也无意培养基层的民主素质，所以民主在大陆还是很遥远的事情，怪不得有钱的人要移民
<br/>罗： 香港人民懂得策略方法，民众的意识与思辨水平也跟上了。有空你可以看看，吉尔·夏普写的一本八十页的小册子：《从独裁到民主》，有理论，有战略，有行动指南。
<br/>罗： 下载链接: <a href="http://pan.baidu.com/s/1hqf4Wcc">http://pan.baidu.com/s/1hqf4Wcc</a>，提前密码: 1mnp
<br/>罗： 如果有什么书要推荐给你看，就是这本了。。。哈哈
<br/>李： 我还真的想看看，有时候想，中国这个社会不民主化嘛，很多问题都会一直存在，要是民主嘛搞不好天下大乱，先贤早就说过中国还是小国寡民的好。
<br/>罗： 哈哈，你真的要走上犯罪道路了。上路之前强烈建议你翻墙看看编程随想的博客，那上面有注意安全的事项。
<br/>罗： 一民主就会乱那是诉诸恐惧的控制手段。印度尼西亚世界第四大人口国，不一样推翻独裁实行民主了。。。
<br/>李： 呵呵，我还没到那个高度，小屁民都不算
<br/>罗： 我只是调侃下，提醒你注意安全，注意用隐语，不要明指某某人名怎么怎么样。。。</p>

<p><br/>李： 印度的民主很大功劳要归功英国
<br/>李： 这也确实要留意下，你说的很对，不能留下口实
<br/>罗： 错了，英国是很有风度，不过最主要的还是印度人民自身，甘地的非暴运动。
<br/>罗： 有一个道理是明摆的，自己的权利只有靠自己去争取，等靠要都是不靠谱的。
<br/>罗： 你看看那个册子，上面对这些都有讨论和研究，哈哈
<br/>李： 说实话，我对于中国的民主真的不乐观。
<br/>罗： 所以要普及公民意识，反洗脑反愚民。。。
<br/>罗： 有什么样的老百姓就有什么样的政府
<br/>罗： 只有老百姓自己意识崛起了，才有可能组成合意的政府。流氓和奴才和蠢材是无论如何组成不了合意的政府。
<br/>李： 十年树树，百年树人，要改变人的思想是几代人的事情啊，民国时的思潮不就很开放嘛
<br/>罗： 任虽重道虽远，但历史潮流浩浩汤汤啊。要有信心，为了不让我们的下一辈重走我们走过的被愚弄被洗脑的路，很多人都在努力的。</p>

<p><br/>李： 顺便说句，鲁迅要是到今天估计也是喷子一个，
<br/>罗： 民国醒来的只是知识精英，大众还是皇奴思想。。。
<br/>罗： 鲁迅是真的人才啊。啥政党都不信，啥政党都喷，幸亏死得早，要不一定被干掉了。
<br/>罗： 最近看了一部鲁迅的传记，晚年鲁迅已经和GD交恶了。。
<br/>李： 可能你接触到的人思想觉悟高，我接触到的人真的没有什么民主概念，自由在他们心中就是自由放纵，我真的为他们感到悲哀
<br/>罗： 这次推出的这只小老鼠就是为了稳固对这部人的思想控制。。
<br/>罗： 我今天早上发的微博：真理部精心挑选了这样一只老鼠，不是一招臭棋，而是精准的、分众的营销，它针对的是缺少质疑精神视野窄的这部分底层受众，会质疑的人已经被它自动过滤了，或请进了友爱部。
<br/>李： 鲁迅看清GD本质了，他那种人是绝对不会和他们交好的，记得初中有篇课文讲鲁迅和共党，好像是《交琐忆》那完全是瞎扯
<br/>罗： 多上微博吧，微博上的明白人还是多很多。微信和qq空间层次真的是太低了，也是极其需要启蒙的地方。。。
<br/>李： 什么意思？
<br/>罗： 你说的小平同学就是这样一只老鼠。。。
<br/>李： 鲁迅要是地下有知，他会庆幸生活在那股年代 他要生活在今天他就完蛋了！
<br/>罗： 真理部知道有一些人是骗不了了，他们也没打算骗这一部人，靠抓&amp;打&amp;压对付。树立这只老鼠是为了洗脑控制缺少质疑精神视野窄的底层群众。。。
<br/>李： 哦，是那么个意思</p>

<p><br/>罗： 哈哈，有些话不能说得太露骨，qq是没有隐私可言的。。
<br/>李： 不过他请的这个80后小混混也太JB水了
<br/>罗： 那是你的看法因为骗不到你了，那些不动脑子的人很好骗的。
<br/>李： 其实我关注方很久了，其实发现他和迅哥有点像，很多观点也相似，比方说中医，连批判的语气都有点学他，当然他也说过他的偶像是迅哥
<br/>罗： 方是有批判精神，不过他自身人品并不靠谱，所以不待人乐见。但这次被禁声很多不乐见他的人都出来为他说话了，其实也是为自己说话了。。。
<br/>罗： 他现在主要在国外的 twitter &amp; facebook上发声，你还是可以翻墙关注他。
<br/>李： 他这个人说话时有点刻薄，人品也说不上好，不过听说此人当面还是很文雅的，上次差点在广州图书馆见过。
<br/>罗： 他毕竟还是讲理讲证据的，不是胡言乱语的那些人。</p>

<p><br/>罗： 你是蒋公的信徒啊，哈哈
<br/>李： 我也叫我那个 XXX 的同学注意点，免得别人500次，有了口实就完蛋了
<br/>罗： 你要他学会翻墙，充实理论知识。
<br/>罗： 我建了一个blog，就打算以普及公民意识&amp;反洗脑为重点内容。。哈哈
<br/>李： 呵呵，谈不上信徒，当然也觉得蒋公还是一个坚持原则之人，其为人处世在当今社会也还是有用的
<br/>李： 好好，我第一个捧场！社会太需要这样了！
<br/>罗： 蒋公是很注重内修的人，你可以看看《蒋介石日记》。
<br/>罗： <a href="http://kesalin.github.io/blog/2014/10/21/play_with_marxism/">戏侃马克思主义及其错误</a>
<br/>罗： 这是最近看到的一篇文章，写的很不错。纯理论的
<br/>李： 是啊，日三省吾身，世上有几人能够做到！</p>

<p><br/>罗： 先不和你说了，在这上面说多了都是证据，哈哈。记得看看《从独裁到民主》和编程随想博客上面关于安全的文章。。
<br/>李： 蒋公不是一个投机分子，其为人处世也值得学习啊
<br/>李： 呵呵，你放心，我不会转发的。
<br/>罗： 所以恨他啊，抛弃了神州大地。。
<br/>李： 好了，下次说
<br/>罗： 是qq会记录啊，qq是D国的，一点都安全。
<br/>李： 啊！
<br/>罗： 所以我让你看看编程随想博客上面关于安全的文章，提高安全意识。
<br/>李： 好好</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
