<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[标签：日本 | 飘飘白云]]></title>
  <link href="http://kesalin.github.io/tags/ri-ben/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kesalin.github.io/"/>
  <updated>2014-10-20T22:57:32+08:00</updated>
  <id>http://kesalin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[飘飘白云]]></name>
    <email><![CDATA[kesalin@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[浅草一日行]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2006/11/27/asakusa/"/>
    <updated>2006-11-27T04:11:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2006/11/27/asakusa</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="[Imgur](http://i.imgur.com/m9jBXmW.jpg)" alt="浅草寺" /></p>

<p>今天终于和袁帅去浅草了，天气不是很好，为以防万一，小心谨慎的我还是带了一把伞，结果倒成了累赘，没有下雨。先抄一段文字来介绍下浅草（相关图片在相册<a href="http://blog.163.com/l_zhaohui/album/#m=1&amp;aid=119808752&amp;p=1">浅草一日行</a>里面，欢迎访问）</p>

<p>浅草（Asakusa）作为江户时代的商业中心，曾商贾如云，一度繁荣昌盛。同时，浅草还是大众文化的发祥地，这裡集中了众多的文化娱乐设施。时至今日，浅草仍充满著人情味，作为代表古江户文化的一个缩影和旅游胜地，迎接来自日本及世界各地的游客。</p>

<!--more-->

<p>雷门是浅草寺入口的大门，几经火灾焚毁，后于1960年重建。雷门正门入口处左右威风凛凛的风神和雷神二将，镇守著浅草寺。雷门最著名的要数门前悬挂的那盏巨大的灯笼，远远可见黑地白边的“雷门”二字，赫然醒目，著实为浅草寺增添不少气派。作为了解日本民族文化的旅游名胜，来自世界各国的游客，络绎不绝。</p>

<p>浅草仲见世街是由雷门通向宝藏门及正殿的一条300馀米长的参道。道路两侧是一排排自江户时代延续下来的大小店铺，出售日本最具特色的各式各样的旅游纪念品、民间工艺品、和服以及日本人喜食的小吃等。</p>

<p>浅草寺创建于公元628年，是东京都内最古老的寺庙。江户时代德川家康将浅草寺指定为德川幕府的朝拜场所，浅草寺一带因此逐渐繁荣。除浅草寺内堂外，浅草寺院内的五重塔等著名建筑物和史蹟、观赏景点数不胜数。每年元旦前后，前来朝拜的香客，人山人海。</p>

<p>雷门，浅草仲见世街，浅草寺，浅草神社就是今天的看点，于是各个景点一个个转过去，虽然地方不大，但在浅草仲见世街耗费了大量时间，人实在太多，有点过年挤火车或者挤招聘会的感觉，结果回来的时候脚麻麻的。呵呵，花了一阵子整理图片，上传到相册<a href="http://blog.163.com/l_zhaohui/album/#m=1&amp;aid=119808752&amp;p=1">浅草一日行</a>里面，欢迎访问～</p>

<p>另：中国人真是多啊，到处可以看到国人的影子，内地的，台湾的，港澳的。只要输出人口中国人就可以占领地球，哈哈～</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[杂乱的日本映象]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2006/10/30/view-japan/"/>
    <updated>2006-10-30T02:19:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2006/10/30/view-japan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一大学好友近日也来到了横滨，离我所在的住所比较近。出来乍到，他也像当初的我一样兴奋，好奇，羡慕。日本毕竟是个发达的民主国家，有很多先进的地方值得好奇，值得学习。从无锡来到横滨，感受体会绝不同从无锡来到上海。</p>

<!--more-->

<p>遥远的东西总是有太多的神秘色彩，人们常常放大从各种渠道得来的零碎的信息来构建自己脑海中的遥远事物的形象，以致有着种种不着实际的猜测和憧憬或诋毁。对于日本，国人的感情比较复杂，沉重的历史，第二号经济强国，异样发达的性产业。。。。。在学校的时候，我曾是个标准的愤青（不局限于反日），我想那是和灌输教育有关，毕业后，才真正学会用自己的脑子去思考问题，逐步形成自己的世界观，人生观。中国的教育以及社会舆论很大一部分有着愚民的功能，学校只会教你技术，绝对不会教你去思考。扯的太远，还是拉回来，盲目地谩骂，反对日本，倒不如尝试着多去了解，借鉴。因此对那些多X几个日本女人就认为是为国曾光的笑谈聊天，我已经感到非常的反感和厌恶了。拜托，以后别对我聊这种话题，如果我附和你，那是让我干违心的事情；如果我反对，那就被视为卖国贼，汉奸走狗之类。对这类话题，下面澄清几个我所了解的事实：</p>

<pre><code>1. 日本的性产业发达，但是基本上是在法律许可范围内，艺妓不等于性工作者，此外学生的援助交际行为也是他们觉得可耻的事情；
2. 中国的性工作者早已经走出国门，遍布全球，日本也不例外；
3. 日本人体盛虽然有，但并不是每个寿司店都有，那也是比较前卫的。
</code></pre>

<p>日本有几点，让我感到非常的惊叹和佩服：</p>

<ol>
  <li>
    <p>传统文化与现代文化结合的非常之好。<br />
虽然他们的那些文化，追根逐源的话，根子还是中华文化，但是这些文化在这个小岛上没有经过剧烈的颠覆和批判，所以保存完好，得以在现代社会中继续生存发扬。比如说，众多的神社，经常举行各种传统活动和仪式，常常看到穿着和服的女子在西装套装中穿梭。这些在国内的城市里是看不到的，而且我们的传统节日观念已经日渐淡薄，有着消亡的危险或者演变成商家促销的噱头。中华文化在经历各种不是左就是右的运动中，元气大伤，痛心。</p>
  </li>
  <li>
    <p>讲信任。<br />
什么样的人就会以什么样的心来度量别人，大多数日本人是非常讲信任的，所以他们也会认为和要求别人要讲究信任，从而整个社会形成那种讲信任的氛围和强大舆论压力。很难想像在日本生产冠生园问题月饼这样的企业或公司，出了事，还能继续生存下去；一个有问题的官员会另职继续从政。一次我去买裤子，裤子长了点，于是我提出要裁短点，售货小姐先让我等45分种，然后又马上改口还是等1个小时，结果我等了半个小时就过去拿了裤子走人了。从很多这样的小事上可以看出，他们做事尽量事前留有十足的余地，确保没有任何问题，也不愿事后失信，出问题。就如做软件项目，国内的公司是只要能接到活，本来要搞一个月的项目，两个星期的时间也敢接，于是，吆喝着程序员加班加点赶项目，测试基本上就没有时间的做了，于是问题多多的产品就交付了。而日本公司不同，宁可不接这种项目，也不愿因此而丧失公司的信誉。</p>
  </li>
  <li>
    <p>公平，几乎做到了世界人的标准，就是说不论你是哪国人。<br />
外国人在这里办理一个外国人登陆证，类似于身份证的东西，是免费的，而且赠送一套你所登录城市的生活指南。国内的情况就不用说了，有了身份证还不行，要到另外的城市去，请自己掏钱办那恶心的暂住证，而且服务态度恶心的要死。另有一事，前不久就在电视上看到，新任首相在朝核问题的处理上被在野党拉出来公开对质辩论，并不因为他是首相就有特权，可以不把民间的意见当回事。很难想像土皇帝，垄断行业会在这样的制度下得以生存。</p>
  </li>
  <li>
    <p>当然他们的社会也不是完美的，整个社会比较压抑，所以性文化上比较变态，自杀率率比较高。平时在电车上看到的上班族都是西装革履，套装，穿的严肃的要死，很不喜欢，约束，压抑。</p>
  </li>
</ol>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
