<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 碎碎念 | 飘飘白云]]></title>
  <link href="http://kesalin.github.io/blog/categories/sui-sui-nian/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kesalin.github.io/"/>
  <updated>2014-10-15T21:05:26+08:00</updated>
  <id>http://kesalin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[飘飘白云]]></name>
    <email><![CDATA[kesalin@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[探索内心]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2007/11/25/inside-self/"/>
    <updated>2007-11-25T07:48:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2007/11/25/inside-self</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>感谢兄弟发我一天涯链接，看了一篇好帖，领略了一种与众不同的生活态度与思想境界，虽然那是生活方式是不能为圈子外的道德家，君子淑女们所能理解与接受的，但着实给予我很大的思维活跃空间。看别人的故事，想自己的人生，是我的苦恼之一，因为内心常不能平静。呵呵，但如果内心一直都很平静那思维境界就没得长进，于是顶着头晕，喝罐啤酒，借着别人的故事思索点什么，探索下内心世界，更清楚地认识自己。</p>

<p>一直对个人心理学与哲学颇有兴趣，其起因不是想要研究别人，而是想认清自己，为何造就了我今天这个样子，直接引子是中国大学生杂志上一篇叫《爱情使人抑郁》的文章。起初接触的是佛洛伊德的性心理学说，他认为成人的很多极具个性特点的行为（不局限于性行为，佛将其他行为视为性行为在日常生活中的隐晦表现）与人在婴幼儿1-4岁之间的生活经历密切相关。虽然不能记忆1-4四岁之间的生活经历，但我想那时贫苦农村的婴儿成长环境比不得如今，定有某种程度上的不足影响着个体的发展。</p>

<!--more-->


<p>根据因果学说的解释，人当前的很多思维倾向与生活方式与其成长经历有着某种必然而隐蔽的因果联系。在某段成长期间我是比较的抑郁的，只是那时候不懂为什么会那样，即便是大学期间的心理普查测试也未意识到抑郁只是表象而已，倒是在那些测试中开发觉成长中的某种局限，而那种局限被今天的我认做是抑郁性格下隐藏的轻度自卑心理的根源。这么想来说我N年没变那也仅是表象，对内心世界的认识随时都在进步～</p>

<p>一年前受朋友推荐，开始接触马洛斯的人本主义学说&mdash;自我实现理论。在马斯洛的理论里，任何行为都有其动机，动机来自于需要的层次，成就来源于自我实现的动力。在马斯洛的需要层次里，由下至上按梯级排列为：</p>

<pre><code>1. 生理需要，包括人对食物、水分、空气、睡眠和性等的需要。
2. 安全需要，表现为人们需要安全、稳定，需要受到保护免除恐惧和焦虑。它对应于人的求生本能。
3. 归属与爱的需要，每个人都需要与其他人建立感情的和实际的联系，包括交友、追求爱情、社会团体的认同。
4. 尊重需要，人们希望得到一种稳固的高评价，自尊和受到他人的尊重。
5. 认知需要，包括求知、理解、探索和好奇。
6. 审美需要，表现为人们追求对称、秩序和和谐。
7. 自我实现需要，人们追求充分发挥自己的潜在能力并达到最大化。
</code></pre>

<p>他认为普通大众一般是在满足了前一个需求层次才会提升到下一个需求层次，而且并不是某个人都能达到第7个需求层次。所以不是那些下黑井挖煤的工人不知道黑井的安全问题，而是他们的生理需求&mdash;-生存问题都尚未满足，无法考虑安全需求。对于自己，我想还在3，4，5层次之间徘徊，对于各种生活体验的认知与探索的需求日益重视。曾在电车上看过台湾的一本关于心理分析治疗案例的书，那种循循诱导式的对内心探索的过程颇为让我受益，有助于启发自己探索内心世界，寻找轻度自卑的根源，以及思寻对应之策。曾经喜欢的颜色是蓝色与黄色，而今独偏好黄色，我想这是完结抑郁成长时期的体现，就如毕加索那副《拿烟斗的小男孩》标志着他蓝色忧郁时代的开始，而放弃那种风格则表示那个时代的结束。</p>

<p><img src="http://art.ce.cn/pphq/201403/03/W020140303589191101514.jpg" alt="拿烟斗的小男孩" /></p>

<p>书籍是个好东西，网络也是个好东西，可以体验不同的生活和文明，感受不同的思想启发与冲突，探索内心真正想要的东西。人的内心情感经历，往往无人知晓，而变化之快又如白驹过隙，似乎不曾存在，也许多年之后因某个场景的触发或在梦中或在清醒中再度寻回。这么些年，多愁不再，善感依在，也算没白混～～</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[回顾这六年]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2007/09/16/summary/"/>
    <updated>2007-09-16T04:00:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2007/09/16/summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>六年前的今天我坐在从昆明至上海的K80次上去大学报到，听到广播里播报911事件，这两件事就让那一天定格于我的记忆之中。这六年里拉登火了，翔哥红了，胡哥出道了，连股市也飙了，于是我对着镜面屏幕说，下一个就是你了。</p>

<p>很多事情你觉得不可思议或者无法理解，那是因为对生活的体验还不够。当初老爸送我去读书，分别的时候见到老爸第一次哭，只是那时懵懂的我不能体会老爸的心情，都不懂得给老爸一个拥抱，甚至还有些许惊讶。那样一个场景，人来人往的车站，年过半百的父亲为送行独自远行却毫不懂事的儿子而流泪，很有些讽刺意味。如果现在再读《<a href="http://baike.baidu.com/subview/18651/5065356.htm?fromtitle=%E3%80%8A%E8%83%8C%E5%BD%B1%E3%80%8B&amp;fromid=4581175&amp;type=syn">背影</a>》，我想会比当初单纯为了背诵要懂得和有感触的多。曾经饭来张口，衣来伸手，要钱就打电话的我们费了父母多少心血，有生之日定要好好对待父母。</p>

<!--more-->


<p>很多事情你觉得不可能或者困难，那是因为你不够自信与积极。曾经为了逃避写代码选了偏向硬件的分班，甚至一度想考别专业研，可以这么说在大三之前可能都在有意识地逃避编程这码事。直到大四赶鸭子上架，才发现编码也没那么困难嘛。I believe i can,so i can.在没有努力尝试之前，不要轻易下结论，人是有无限潜能的，只是要看你如何去发掘。</p>

<p>面对压力与挫折，心态要阔达，行动要积极。工作之前几乎没有承受过任何压力，挫折也只有过情感上的，那些都算不上什么。工作之后经历了一段长达数月的磨炼，每天做着近乎重复而厌恶的事情，压抑的环境导致身体失调，睡觉多汗，失眠，有时提起包要去上班时就是一声叹息，一阵恐惧。幸好经过多次沟通与争取终于摆脱那噩梦一般的状况。经历这个磨炼过程虽然很痛苦，但也让自己变得更加坚韧与阔达。</p>

<p>因为死亡与分离，所以珍惜每一个相聚的日子。小时候对于死亡的映像止于吃豆腐(方言吧?)与做法事，根本不知道死亡的沉痛。在这六年里多次亲人离去的消息传来，都不知所措，很多对我很好的长辈还来不及表达自己的感激之情就已经永别了，甚至竟不能为之送终。有时候攀着指头算算，很多人还可以见多少次。。。想想那个恐怖结果心里直发毛。只好珍惜每一个相聚的日子，快乐生活，把一切烦恼留给死亡之后～</p>

<p>生活在于用心体验，体验在于不断学习和尝试新的东西，所以不要拒绝接触新的东西和不熟悉的领域，人生长久，说不准哪一天会变成爱好之一或者会很有用。曾以为油盐酱醋很烦甚至有点俗，所以能躲则躲能推就推。只是身在人间这烟火是躲不掉的，于是慢慢地尝试，却也乐在其中了，而对理财与过日子的看法也有了很大的改变，看来已经是俗不可耐了～</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[迷失东京]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2007/07/01/movies/"/>
    <updated>2007-07-01T01:36:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2007/07/01/movies</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>影片《<a href="http://movie.douban.com/subject/1291835/">迷失东京</a>》是讲述一个陷入中年危机的美国男人与一个处于青春迷茫中的美国少妇在东京相遇相处的故事。无论是中年危机还是青春迷茫，都是属于某种困境，不满足或厌倦于生活现状，却又无法确切地知道自己到底想追求什么，处于一种无所事事而不知所措的迷茫，而这种困境又在陌生的国度孤寂的空间里显得更加具象化。</p>

<p>我原以为影片最终会诠释如何从这种迷茫中获得解脱，从而能给一样陷入迷茫而有所颓废的自己指点迷津，然而却失望了，看完之后还是不知道他们将如何获得解脱。也许生活依旧，让时间消磨一切；也许这种迷茫本就是无事找事，在平淡而日复一日的生活中希翼有所改变，抑或是人性中掩藏的孤寂与伤感在某一段时间里格外强烈吧。</p>

<p>于是继续着淡淡的迷茫，淡淡的颓废，淡淡的迷失。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[隐形的翅膀]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2007/03/12/swings/"/>
    <updated>2007-03-12T03:11:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2007/03/12/swings</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>隐形的翅膀</strong></p>

<pre><code>每一次都在徘徊孤单中坚强
每一次就算很受伤也不闪泪光
我知道我一直有双隐形的翅膀
带我飞
飞过绝望
不去想他们拥有美丽的太阳
我看见每天的夕阳也会有变化
我知道我一直有双隐形的翅膀
带我飞
给我希望
我终于看到所有梦想都开花
追逐的年轻歌声多嘹亮
我终于翱翔用心凝望不害怕
哪里会有风就飞多远吧
隐形的翅膀让梦恒久比天长
留一个愿望让自己想象
</code></pre>

<p>午后，聆听着这首歌的旋律，心里感到一片宁静和宽慰，静静地听着歌词所表达的意境，想着近来的遭遇&hellip;&hellip;</p>

<!--more-->


<p>人生中有太多的无奈，有太多的选择无法选择。无论面对怎样不可预知的未来，哪怕需要承受伤害和苦痛，也要尝试着去接受和面对。毕竟在现实的世界里，人人都有自己的无奈，如果每一个人都抱着积极乐观的心态，一切终究会改变。</p>

<p>或许，每个人的身上真的有一双隐形的翅膀，在艰难的时候，翅膀会帮着自己越过重重困难，让一切在不经意间度过，即使受伤了，即使流泪了……</p>

<p>学会知足，学会珍惜，生活才会让自己满足，眷恋，从而充满激情和动力。<br/>
学会坚强，怀有梦想,在现实中努力,所有梦想总会在未来的某一刻都开花!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2006：写在年末]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2006/12/30/summary/"/>
    <updated>2006-12-30T09:03:00+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2006/12/30/summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>算上今年是第三次在外面过年了,去年过年特别惨，零点在出租车上看新年礼花，而且不是回家，只是到出租屋。日本已经放新年假了，他们过阳历年，入乡随俗吧，在心里面就把元旦当作给自己过年了。在年末的这个时候，于我通常是会发生些事情，好些记忆深刻的日子也多在这个时间段里占据了位置。在这个时候总不免会去总结些什么，又规划些什么，再加上回忆，思绪特别多。</p>

<!--more-->


<p>也许我是个迟钝或者懒惰的人，有件事一年前的元旦只是想想，一年后的元旦还不知道会如何，这是我拖的最久的事，我都快要赞赏起我的耐性来了，希望不会成为一个遗憾。想起一个已经是遗憾的事情了，也是这个时候，忙着准备出国的我没能够去参加堂妹的婚礼，虽然她很期望，而我却让她失望了，只希望回去了能做些事情来弥补这个遗憾，祝你幸福！</p>

<p>这一年体验了很多，积极的消极的都有，明白了不要对生活中的小事情抱着无所谓或者不在乎的态度，多做些对自己来说是举手之劳而别人也许在乎的事情。第一次体会到焦虑和失眠的滋味，也许这是成长必经的路，从中学会些东西，那也是值得的，至少总比毫无体验要有趣些。</p>

<p>这一年也碰到了各式各样的人，甚至是好些不期而遇的人，世界真是说小就小，说大就大，和每个人的相遇都应该有一定的缘分，珍惜这种缘分，珍惜相处的机会。生活中的每个人都有值得学习的地方，只要善于观察。在碰到的这些人中，有一位很有人格魅力的阿姨，从她身上学会了很多东西，在我消极处理事情的时候，开导了我，从而避免事情变得更糟。衷心感谢你，阿姨，能够遇到你这样的人真是一种福分。</p>

<p>这一年第一次对《<a href="http://movie.douban.com/subject/1417946/">成长的烦恼</a>》中那一家人子女里面老大说的那句“越来越像爸爸了”深有体会了，责任感无形中上升到很高的程度，“责任是生活的基石”，这也许是收获最大的变化了。</p>

<p>这一年也养成懒惰的毛病了，要不然不会总是怀念那个坚持晨跑和晨读的冬天了，现在书读的越来越少了，运动也很少很少。如果硬要有什么展望的话，那就是搞定懒惰这个毛病，再学着做好人！</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
