<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类：碎碎念 | 飘飘白云]]></title>
  <link href="http://kesalin.github.io/blog/categories/sui-sui-nian/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kesalin.github.io/"/>
  <updated>2015-02-12T20:38:18+08:00</updated>
  <id>http://kesalin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[飘飘白云]]></name>
    <email><![CDATA[kesalin@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[还没二够，就奔三了]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2013/04/16/thirty/"/>
    <updated>2013-04-16T18:31:42+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2013/04/16/thirty</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>某人说：你还没二够，就奔三了。我也是这么想的，三不三，我还真没感觉。记得小时候，三十是个大事，一般都是要办酒席的，我还记得几个叔叔三十的时候办酒席的情景。在儿时的农村，三十岁的人一般都“立”起来了，家庭，子女都有了，且不论在事业/生活上是否真正立起来l了。成长路上，见证了很多叔叔辈的而立之路，而今，岁月无情的年轮终于碾到我了。</p>

<!--more-->


<p>夫子曰：“三十而立”。很显然，夫子的标准不适用于张江男。夫张江男，名誉其外，苦逼其内。而我又恰是张江男之一。不知这是不幸中的万幸，抑或万幸中的不幸？在进入而立年之前，我曾想，夫子当时说而立的时候，这个立是指什么样的一种境界呢？我想必定不是婆子，房子，票子。据《论语》上说是指“立于礼”的，若用马斯洛的需求理论来衡量，那又该位于金字塔上的哪一层呢？</p>

<p>今天看到一句话说：“与其说我害怕成为普通人，还不如说我害怕生活，害怕找不到一种自己喜欢的方式去度过人生，害怕不知道什么才是我想要的生活。”心有戚戚焉。或许，每一个人心底都有一对黑白小人，一个说：这就是你的生活，另一个说：这不是你想要的生活。三十岁与二十岁最大的区别是，二十岁真的不知道生活是啥样，三十岁知道生活的一种模式是啥样，却不知道或想知道其它的模式是啥样。其它模式会是啥样呢？或别有洞天，或别有地狱。或许这是我近来对了解不同人很有兴趣的原因之一，每个人都是某种生活模式的镜子。</p>

<p>而立之年，有很多事情需要去做，于家庭，于社会，也会有更多的担当；而立之年，深感好奇心，自由，时间，阅读之重要。然机会均等，鱼与熊掌不可兼得，得学会取舍。</p>

<p>告诫自己：</p>

<pre><code>别光顾着走，而迷失了前行的方向。
Slow is fast.
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[找回使命感，重燃激情！]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2011/07/18/passion/"/>
    <updated>2011-07-18T22:21:42+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2011/07/18/passion</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>近来心态非常滴不踏实，不淡定。怎么说呢，就像一个拧紧发条向前冲的人，突然停下来想：这么冲为了啥呢？于是乎，心底疑惑起来，其余的一切依然在惯性的作用下看似如往常一样运转前行。</p>

<p>也许也许很久很久没有过的迷茫阵痛期又要来了。记得当初毕业那阵子每隔几个月就要迷茫一下，那时候是为不知道以后会干什么，该学什么，也就是为一无所有以及不确定的前程迷茫。而现在的迷惑却是人活着为了啥？</p>

<!--more-->


<p>前段时间看了一篇文章《<a href="http://tieba.baidu.com/f?kz=1129761177">护士告诉你,病人临终前最后悔的五件事</a>》，里面说到很多人到死才懊悔一辈子或为名，或为利，或为责任，或为别的什么原因，而没去做自己想做的事情，没按自己的活法去活。</p>

<p>大家都会说都会彼此祝福：要幸福快乐地过一辈子。可有多少人觉得自己过得幸福快乐呢，尤其是生活在大宋时代的我们呢？不知道从什么时候开始，我开始有了一种淡定，浮云的心态。我一直都认同，人一生的历程中没有哪一件事重大到可以影响他的整个人生。正是基于这样的认同，我对很多事情都不在乎。既然一切都是过隙浮云，何必在乎？尤其对那些不合理的浮云，所以我不畏惧也不认同权威，也不喜欢高高在上的那种人，也很藐视任何形势的等级制度（无论是公司的还是社会的）。或许这样的心态久了，慢慢迷失了自己，似乎没什么东西可以在乎的了，于是慢慢地纠结出人活着为了啥？</p>

<p>我不是悲观主义，只是最近一直在心里纠结这个问题。按照康德对自由的解释，自由是按照自己定的规则/信念行事。</p>

<p>什么叫做自己定的规则/信念。比如你施舍了一个乞丐。在行动上你是自由的，你或许是因为今天是雷锋日，感觉要对得起雷锋，于是模仿效之，这实际上你是按照雷锋同志或设定雷锋日的那些人的规则行事，你不是真正自由的；又或许是你觉得要做个好人，而施舍是一种好人应该做的事情，这实际上你是按照社会认同的好人标准在行事，那也不是你自己定的规则；又或许你觉得这么做，可以获得好评，博得好感，这实际上你是被你自己对别人对你的期望所操纵而行事。</p>

<p>那什么才算得上康德同学所说的自由呢? 他认为，你认同内心抛开一切杂念而秉持的那种始终如一的信念，促使你去行那些符合这一信念的事情，这才是真正的自由。而对于这里所说的施舍，你内心如果秉持的是悲悯天下的善意，那你的行动是符合你自己的规则的，你在这件事情上是真正的自由。</p>

<p>看似说上了这么一大堆废话，其实我是想说明真正的自由是怎样的。而根据这一标准来衡量我们生活中的所作所为，有多少人是真正自由的？你每天内心渴望去上班么，或认同你去上班是为了履行自己的某种使命感么？我想很多人仅仅是为了某种形式的交换而去上班，当然我觉得现在的我在很大程度上也是，虽然我们或许可以获得可观的收入，可是并不快乐，更说不上有激情，更不可能认同那是因某种使命感而去做某种事情，而做这种事情的行为又恰好符合是你的工作岗位的描述。简单点就是：如果你先去做某种事，而后才创建一个职位名称来描述你做这事情，或某种职位正好符合对你做这事情的描述，那你是自由。可悲的时候，很多时候，不是我们上了某个职位，而是某个职位上了我们。</p>

<p>我只是举个工作的例子来说明生活中的真正自由，其实我们做的很多事情，抉择，都可以参照这个例子来衡量自己是否是真正的自由。按照上面的标准/规则衡量，我想我绝对不是自由的。虽然我明白了真正自由的含义，也渴望真正的自由，可是我内心还不足够强大，还做不到真正的自由。这是我迷惑的原因所在。至于如何克服这种迷惑，或找到能让自己接受的说法来解释它，是我现在的瓶颈所在。或许一切都是这该死的一成不变的生活惹的祸。</p>

<p>或许我该走动走动了，或西进，或南下，或往天上走。我知道我自己一直有一个理想的梦在那里，即使现实残酷无比，我还是想去瞧瞧，而不是保有那种朦胧美。人不安分了就会胡思乱想。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[秋夜]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2009/11/08/autum-night/"/>
    <updated>2009-11-08T20:33:25+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2009/11/08/autum-night</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这几天，颇有些闹情绪。晚上，推开房门，走在台阶上。</p>

<p>外面正下着小雨，连绵而又迷蒙，像君山二妃的泪珠。这便让我想起一位秋士的诗句：秋风秋雨愁煞人。天上的星星大概都躲进雨云中避寒去了吧，可是冬天还没有来呀。天空一片朦胧，丝毫没有秋高气爽的迹象。窗旁李子树上的叶子大都已在秋风的扫荡中凋零了，残留的几片在光秃秃的枝头上发抖。</p>

<p>猛然间，望见远处的几家灯火，在这迷蒙的雨夜中，感觉特别温暖，望着这微弱而昏黄的灯火，我顿感安慰与鼓舞。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[非诚勿扰，借题发挥]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2009/01/05/summary/"/>
    <updated>2009-01-05T00:04:47+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2009/01/05/summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>元旦长假中一直想写点什么，回顾08也好，展望09也好，总不至于空空也，可每每提起手放键盘上却总有些槛槛卡在心里，无从起手。今天长假最后一天，我知道再不写点恐怕就再也不会有那个心情了，于是借题《<a href="http://movie.douban.com/subject/3313801/">非诚勿扰</a>》在新年假期的尾巴上发挥一下。（btw，此片冯导导演，葛优主演，看点：葛式幽默，优美风景，情感故事）。</p>

<!--more-->


<p>08年于我总的来说应该算得上波澜不惊，相当顺利，但也略显平淡，以至于激情在末尾的两个月里几乎殆尽。</p>

<p>这一年一直做着同一个游戏项目，而在未来可见的至少半年里还将继续同一项目。其实我个人对这个项目成功的信心不是很足，一则策划的野心太大，一个游戏里包含所有的网络应用，打怪游戏，休闲游戏平台，博客服务，SNS服务，视频服务，这一切都从零开始去实现，而没有使用第三方游戏引擎，实在不是那么容易的事情；二则项目已经进展两年了，而目前出来的“雏形”效果于我等菜鸟看来都还只是一般而已。或许Sega有的是钱烧，8亿日币，烧个4~5年再说，于我等小兵也没什么好谈论的，只能尽力做好本职的事情，其他的就“拭目以待”。</p>

<p>这一年的工作于我个人，成长虽然不如预期的大（要归咎于自己的惰性，尤其是在后半年，找了没激情的借口，懒散荒废了两个月），但也还算可圈可点的了，老老实实啃进去了不少书，再加上平时也喜欢猎猎奇，浏览探索下未知领域，锻炼了自学，分析与解决问题的能力。可还是得bs下，一则读书计划没能完成，都欠下好几本了，二则比较少写技术文章了。在工作人际上应该还是值得高兴的，长期合作的几个伙伴在工作上都相当默契了，也学到了很多日本式的“把细节做好”的思想；而新来的小弟则培养了我的耐心，O(∩_∩)O哈哈~，我想我已不太会成为那种看到犯错就板着脸的师傅了~~~</p>

<p>这一年在各种情感上经历了很多，在这方面理念上的成长应该说还是很多的。结束了未曾开始的情愫，虽然曾被这种情愫左右过心情，但还是很感激能经历那样的一年，让我在思想上脱变与成熟了许多。问：有后遗症没？答：未知，期待验证。以上纯自嘲。我想我彻底告别了粪青年代，不会以恶意去猜测别人的意图，虽然偶尔也曾被恶意猜测过，虽然丑恶的新闻还是不时能看到，从而有那么一小阵子愤愤不平的情绪期，但总的来说还是越来越相信着世界是真，善与美的（与轮子完全无关，别逮我），因为认识与碰到很多很好的人与温暖的事。具体是哪些大大们就不一一列举了，总之很感谢有你们陪伴度过这一年，来年继续，but该请的客也照样来年继续哈，O(∩_∩)O哈哈~</p>

<p>这一年开始怀疑很多曾经坚持的理念，比如年中开始怀疑安定论，年末开始怀疑简单论等等。一直认为自己是属于漂泊流浪的那种人，满脑子西藏荒野的，不务正业的潜在流浪人员，从而觉得安定和自己搭不上边，可是现在也渐渐觉得安定终归还是常态，漂泊才是偶尔的变数。一直觉得简单很好，简单的心态，简单的人际关系，甚至简单到无需爱情，那样心情就不被左右，也不会左右别人的心情，那样就不会受伤，也不会伤人。不经历过复杂的简单是一种苍白，我开始认为那种简单其实算得上一直苍白，是一把无形的心灵之锁，开始怀疑这种简单。元旦那天下午脑海中突然冒出了一句话来告诫我的09：“Don&rsquo;t make mistake.”（Chinglish？），哈哈~，或许有这个想法本身就是mistake，省略数百字&hellip;..</p>

<p>总之，我觉得我越来越具有娱乐精神了，这很好，我喜欢，因为我觉得很多时候自己理性过了头~~</p>

<p>口水淌了一大堆，尽是回顾来着。可又到点了，明天要开工了，还是准备倒地睡觉先。09年该怎么着就怎么着吧，俺抱着娱乐心态过。其实今天心情有点低落，但也没去找侃友们。没人逗你开心就要逗自己开心，没有比自己开心更要紧的事情，这个自私的想法一直都没有怀疑过。</p>

<p>说点主题，《非诚勿扰》感悟：无论谁都不要去做笑笑~~</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[照顾好自己]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2008/11/11/take-care-yourself/"/>
    <updated>2008-11-11T23:52:25+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2008/11/11/take-care-yourself</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>曾几何时历练过一段焦虑，消沉，敏感多变，甚至是孤僻的日子，做了许多自己感觉不好甚至是怪却老是不由自住地会选择去做的事情。有时候一面懊悔着，担心不被理解甚至误会，却一面却继续那样地对待人与事，于是乎陷入了这样的重复怪圈，很长时间不能自拔。那样的心境，一如北风肃杀万物萧条的冬季，或许只有经历过或经历着的同类人才会有着比较深的感触。无意让大伙体验那种有些不堪与消极的心情，只是想说，曾不堪过。</p>

<p>或许我是那种很会折腾也很能经受折腾的人，于是乎所有的折腾都过去了，我依然在，貌似还在的挺好的，心境也日渐阔达与坦然。从不曾懊悔有过那么一段心路历程，我很认可那种类似于“不经历过复杂的简单是一种苍白”之类的说法。</p>

<!--more-->


<p>如果再次历练，我一定会告诉我自己，没什么比自己更重要的人与事情了，让自己开心，让心坦然是最最优先要紧的事情。</p>

<p>知道么，若几年之后，再回首那些个所谓的不堪心情，所谓的焦虑，所谓的消沉等等都轻若鸿毛，不值一提。</p>

<p>知道么，乐观些，积极些，不妨多换个角度考虑事情，怀些不变的期待，做些算得上奋斗的事情，找些成长或成就的感觉，日子就会过得快乐而有激情的多。</p>

<p>知道么，一定要照顾好自己的身与心&hellip;</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
