<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[标签：公民 | 飘飘白云]]></title>
  <link href="http://kesalin.github.io/tags/gong-min/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://kesalin.github.io/"/>
  <updated>2016-01-31T14:03:28+08:00</updated>
  <id>http://kesalin.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[飘飘白云]]></name>
    <email><![CDATA[kesalin@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[公民向莉之公民贴]]></title>
    <link href="http://kesalin.github.io/blog/2014/10/26/citizon_rules/"/>
    <updated>2014-10-26T19:07:34+08:00</updated>
    <id>http://kesalin.github.io/blog/2014/10/26/citizon_rules</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>简介</h2>

<p><img src="http://i.imgur.com/rVIBQiN.jpg" alt="公民向莉" /></p>

<blockquote><p>向莉：收藏者、策展人。798向上空间艺术总监。<a href="http://xiangli.blog.siyuefeng.com/blogArticle/show/5946">更多介绍</a><br/>
twitter：<a href="https://twitter.com/alicedreamss/">向莉</a>，活跃账户<br/>
腾讯微博：<a href="http://t.qq.com/a905898131">天使莉莉向</a>，已经不更新了</p></blockquote>

<p>根据自由微博的搜索显示向莉的公民贴系列应该有82条之多：</p>

<p><img src="http://i.imgur.com/tCQ3hu4.png" alt="公民贴" /></p>

<p>由于受到封杀，网络上已经很难找到她写的完整公民贴了，而出处可靠的来源就更加少了。所以下面仅仅转播了她腾讯微博中列出的近40条公民贴。可供参考的还有<a href="http://blog.sina.com.cn/u/3100954277">这里</a>，但无法确认该来源的可靠性，所以没有在下面列出来，仅仅作为参考链接在这里。</p>

<h2>前言</h2>

<p>由于中国公民被多年洗脑，使得传递常识、恢复思考力和判断力成为当务之急。让我们一起自我启蒙，掀起一次启蒙的风暴。让我们理直气壮地弘扬普世价值，呼吸自由民主的空气。</p>

<!--more-->


<h2>公民贴</h2>

<p>【 公民常识 】<br/>
纳税人花钱养活政府，政府就需要听他们的诉求、以他们的幸福为幸福。当我们把钱投入自动售货机的时候是不需要为售货机吐出饮料而感动的，如果它吐得慢了，我们就应该修理好它。请大声说：我们是公民。</p>

<p>【 以草为剑，成就民主绿地 】<br/>
小草很纤细、弱小，但很多小草聚集在一起就是大片的绿地。如果你不期望做参天大树，就请做一棵小草，用你的绿意和锋芒，成就那片绿地。对于中国民主，希望大家也用这种方式，从身边的点滴做起。从传递公民常识，践行公民权利做起。</p>

<p><strong>公民一</strong>【 以&#8221;公民&#8221;置换&#8221;人民&#8221; 】<br/>
马克思主义理论提出要对社会中的一些人进行专政，于是毛泽东创造出人民和人民的敌人两个对立的概念。公民缺位，没人知道人民是谁，于是只有臣民。在此提倡：以&#8221;公民&#8221;置换&#8221;人民&#8221;(刘军宁)。在宪政体制下，公民意味着权利、平等、法治、包容、个人权利至上。</p>

<p><strong>公民二</strong>【 现代公民应拥有强烈的权利意识 】 <br/>
公民是具有该国国籍、对该国公共事务有发言权、参与权与批评权的人。公民权利是为公民所拥有、为宪法所赋予、国家对之予以保护的合法权利。宪法规定，每个公民生来自由平等，享有基本人权、政治权利和民事权利。拥有公民意识，践行公民权利，你便是公民。</p>

<p><strong>公民三</strong>【 每个公民都是纳税人，政府是由纳税人供养的 】<br/>
只要购买商品，我们就是承担了增值税的纳税人。公务员薪水、政府机构和军队开支均来自于财政，而财政来自纳税人。纳税人要理直气壮地监督政府怎么花我们的钱，要关心钱去哪了，要公开辩论以什么方式交多少钱更合适，要抗议那些不合理的税和费。</p>

<p><strong>公民四</strong>【 爱国 】<br/>
爱国是世世代代传承下来的对祖国的人文自然历史等的深厚感情。政权可以更迭，而国家相对稳定，汉唐宋元明清都灭亡了，但中国仍在，中国人仍深爱自己的祖国。对政府提建议或批评，是理性爱国的表现。请记住马克吐温的话：我的忠诚是对祖国的忠诚，而不是对各类条文或各级官员的忠诚。</p>

<p><strong>公民五</strong>【 普世价值 】<br/>
普世价值是把人类都认同的观念集合在一起，是自由、民主、法制、天赋人权的另一种说法。基于对人性的尊重，基于良知和理性，它不分领域，超越宗教国家民族，超越意识形态和观念斗争。反思暴政、承认普世价值观、奉行自由民主宪政，是世界潮流不可阻挡，也是人类文明进步的杠杆。</p>

<p><strong>公民六</strong>【 五大自由一：表达的自由 】<br/>
公民有运用语言表述各种思想和见解的自由，包括新闻、出版、著作、绘画等自由。公民表达的时候，不应受到政府审查。言论自由是促进民主的关键，有助于发现真理，提升人的自主性，使公民更具主人翁意识。请对他人说：我不同意你的观点，但我誓死捍卫你说话的权利。</p>

<p><strong>公民七</strong>【 五大自由二：信仰的自由 】 <br/>
信仰是对人生终极意义的某种假定，是对人生观、价值观和世界观等的选择和持有。信仰是对灵魂的关照，与科学无关，宗教信仰是其中之一，牛顿、爱因斯坦都有宗教信仰。有信仰的人往往体现出对生命的敬畏和对言行的自律，是社会稳定的因素。让我们关照灵魂，寻找信仰。</p>

<p><strong>公民八</strong>【 五大自由三：免于匮乏的自由 】<br/>
宪法规定公民有权享有社会保障和从国家获得物质帮助的权利。由于各地区经济发展不平衡，个人生存能力不一样，国家有义务保障公民最基本的生活和尊严，乃政府职能所在。 穷人和流浪者也是公民，请给他们救济津贴。当贵州5个孩子冻死在垃圾箱里的时候，政府在哪里？</p>

<p><strong>公民九</strong>【 五大自由四：免于恐惧的自由 】<br/>
政府应尽最大努力保证公民免于恐惧。而收容和劳教制度可在人没有实质犯罪的情况下，随时有被限制人身自由的可能，恐惧之下难有自由。公民因惧怕被公权力打压，而不敢对政府进言； 职员因惧怕失业，而对老板的无理要求不敢反对；教师因惧怕行政干预，而无学术自由。</p>

<p><strong>公民十</strong>【 五大自由五：免于愚昧的自由 】 <br/>
教育通过改变意识空间来改变个体的选择指向。人类的文化成果通过教育，附着在个体意识中，并传承更新。教育塑造新的个体，形成个体的价值观行为方式劳动能力；为社会经济和政治发展提供良好的背景。 应在推行&#8221;通识为本&#8221;的基础教育和平民教育。 反对教育产业化。</p>

<p><strong>公民十一</strong>【 公民的基本素质一：独立思考】 <br/>
理性思考必须建立在事实的基础上。政府必须让信息公开，让其自由流动。公民有权知晓全部事实，要&#8221;不断认识最新发现的事实&#8221;。有了这样独立、清醒的思考和判断，公民才能够真正去&#8221;解决问题&#8221;；而不是从主义出发的&#8221;愿望、情绪化思考&#8221;。</p>

<p><strong>公民十二</strong>【 公民的基本素质二：尊重个人】 <br/>
公民应该有这样的民主性格：己所不欲勿施于人。每个个体都是重要的，要尊重自己，尊重他人。人都有弱点，认识到自己的弱点，进行自我调节，不唯我独尊，不妨碍他人。公民必须拥有&#8221;你自己决定做什么&#8221;的权力，政府不能把自己的意志强加给公民。遇强权，当反抗。</p>

<p><strong>公民十三</strong>【 公民的基本素质三：拥有一颗公义的心】 <br/>
秉持良心，追求公正和道义，这是现代公民应有的素质。当其他公民遭遇人身威胁、被强拆、被枉死；当公权力被滥用、善款被滥用……请出来谴责恶势力，请伸手扶助危困，请监督公权力。只有这样，当危难降临在你身上时，才会有更多的人站出来帮助你。</p>

<p><strong>公民十四</strong>【 公民的基本素质四：博爱】 <br/>
博爱的基础是人人平等和包容。博爱是对全人类广泛的爱。我们生活在同一个地球，我们热爱人类文明，爱自己的家人和朋友。我们还应关爱他人，热忱帮助需要关心的人，甚至是在平时反目的人遇难的时候，也要伸出援助之手。请加入各种志愿者组织、请参加各种NGO组织的活动。</p>

<p><strong>公民十五</strong>【 公民的基本素质五：崇尚自由】<br/>
自由即有权做一切无害于他人的任何事情，是天赋人权。公民拥有表达自由；信仰自由；免于匮乏的自由；免于恐惧的自由；免于愚昧的自由。任何国家都没有权力去限制公民追求自由和幸福的权力。请追随自主真实的自我，并抨击抵制限制个人自由的一切行为。不自由毋宁死。</p>

<p><strong>公民十六</strong>【 公民的基本素质六：积极参与公共事务】<br/>
公民乃国家的主人，应积极参与公共事务，比如参与社区的管理，自荐竞选人大代表，参与公务员考试选拔等。公民对公共事务介入的越深入，民主离我们就越近。公民把自己的权利让渡一些给政府就形成了公权，要警惕公权力对公民权利的侵犯，如暴力折迁。</p>

<p><strong>公民十七</strong>【 公民的基本素质七：拥有独立人格 】 <br/>
独立人格是指有独立意志、能自主决策的一种人格，拥有独立的思考力和判断力；认可自我价值，拥有强大内心，不惧他人反对；自主决策，不受人摆布；社会参与程度高。中国公民因多年被洗脑，目前奴性人格的人很多。这让传递常识、恢复思考力判断力成为当务之急。</p>

<p><strong>公民十八</strong>【 公民基本素质八：诚信 】 <br/>
诚信是公民的第2身份证，是日常行为诚实和正式交流信用的合称。不欺、守诺、践行是诚信的3部分。个人不守信，无真正的朋友；企业不守信，在市场无立锥之地；政府不守信，国民将抛弃它。宪法是政府与国民签的最大契约，以保证公民权利，限制公权力。必须践行宪法。</p>

<p><strong>公民十九</strong>【 宪法规定公民享有的政治权利 】<br/>
选举权和被选举权；言论出版集会结社和游行示威的自由；人身信仰通信自由 ；人格住宅不受侵犯的权利；对国家机关提出申诉控告检举的权利；劳动权休息权；从国家获得物质帮助、受教育、进行科研和创作的权利；男女平等。违宪必究，这是公民幸福安全的基石。</p>

<p><strong>公民二十</strong>【 民法通则规定公民享有的民事权利 】<br/>
财产所有权债权、知识产权人身权(生命健康权)；肖像权姓名权名称权名誉权荣誉权；自由权隐私权家庭成员身份权等。民法实际上就是权利法，它从法律上保护那些受到侵权行为损害的公民得到相应的赔偿。必须保护公民的私权和私产。范木根保护私产自卫无罪！</p>

<p><strong>公民二十一</strong>【 宪政就是宪法权利加有限政府 】<br/>
宪政即用主权在民的宪法来约束国家权力，防止滥用公权力，维护公民普遍自由和权利，以法治的形式，对民主政治进行制衡和保障。宪政要做到：司法独立、分权制衡、军队国家化。不施行宪政，易沦为多数人的暴政或权利被少数人操纵。德国的民主曾一度走向独裁。</p>

<p><strong>公民二十二</strong>【 宪政是为了保护人权 】<br/>
人权是因其为人而享有的自然权利。每个人都应受到合乎人权的对待，并通过宪法和法制来保障。基本人权有生命权、自由权、财产权、获助权和公正权等。贫穷和特色不能成为恐怖和酷刑的借口。全世界公民要相互支持，争取为人的尊严。天赋人权是推动人类文明进步的杠杆。</p>

<p><strong>公民二十三</strong>【 有限政府 】<br/>
政府在规模、职能、权力和行为方式上受到法律和社会的严格限制和有效制约。政府必须定期更换，定期获得国民的重新授权。对政府而言，法无授权即违法；对公民而言，法无限制即自由。希特勒随意发动战争、大跃进饿死几千万人都因政府权力无限制。必须实行违宪审判，纠正政府越权。</p>

<p><strong>公民二十四</strong> 缺</p>

<p><strong>公民二十五</strong>【 多党制 】<br/>
多党制是为了打破一党独裁的局面，引入竞争和监督。一个健康的国家必须有一个或一个以上的强有力的在野党对政府进行监督。公民是业主，政府是公民聘请的物业，如果目前的这个物业服务很差，业主有权召开业主大会，重新招标，聘请服务更好的物业来为业主服务。这是业主的权力！</p>

<p><strong>公民二十六</strong>【 三权分立 】<br/>
三权分立指为了维护公民权利，防止国家权力滥用，立法、行政、司法分别由三个机关独立行使，并相互制衡，它是民主宪政制度的一部分。孙中山的五权宪法即基于此。美国国会可弹劾撤换总统，最高法院可判决法律违宪无效。中国尤其要警惕行政对立法和司法的干预。三权分立，宪政必行。</p>

<p><strong>公民二十七</strong>【 国民军 】<br/>
军队应坚守政治中立原则，职责是捍卫国土完整与民众安全，军队属于全国公民所有，受国家编组，尊重军令与政令的统一，是维持国家安定的关键，是民主的指标。1945《双十协定》明确把&#8221;军队为国民服务&#8221;作为共同目标。1946年周恩来公布了军队国家化的具体标准。要国民军，不要D卫军。</p>

<p><strong>公民二十八</strong>【 共和制 】<br/>
共和制是社会各阶层协商、共同管理国家的一种政体，有总统制、议会制、委员会制和半总统制等类型。共和以保障自由、基本人权、发展幸福为政制最高原则和根本目标，分权制衡和违宪审查即为此服务。公民票选执政党上台，亦可将其选下去。无分权、宪法为摆设、无自由选举，就不是共和制。</p>

<p><strong>公民二十九</strong>【 一部主权在民的宪法是实施宪政的真正基石 】<br/>
目前世界上有三类宪法。1保障性宪法：以保障个人自由为目的，并能得到有效施行和维护的宪法。2字义性宪法：文字表述类同保障性宪法，但现实中却无法实施的冒牌宪法。3名义性宪法：以宪法为名，但内容却是维护无限政府不受制约的权力和统治的。</p>

<p><strong>公民三十</strong>【分权与制衡】<br/>
民主社会不承认任何绝对的权利。民主国家除了三权分立，还包括各种权力的分立和制衡，如地方自治与中央权力的制衡、宗教社会与世俗社会的制衡、执政党和在野党的制衡、政府和非政府组织的制衡等。这些分权制衡是民主制度的免疫系统，为民主社会提供强大的免疫力、活力和发展力。</p>

<p><strong>公民三十一</strong>【学习香港，司法独立】<br/>
司法权必须同行政权和立法权分立，由司法机关(法院)独立行使，法官独立审判，只服从价值中立的法律，司法程序必须正当，不受外力干涉。司法独立是反对专制政权控制司法机关，随意逮捕、审讯、处死公民的一面大旗。司法如不独立，仍会有无数人上访、无数个扬家。</p>

<p><strong>公民三十二</strong>【 法律中立，违宪必究 】<br/>
司法独立源于分权学说，主张司法机关独立，只服从价值中立、主权在民的宪法和法律，不受行政干预，非经正当的司法程序，不得剥夺任何人的生命、自由和财产。必须有一个独立的司法系统对违宪行为予以惩罚和制止，通过法制确保公民权利，这是施行宪政的保障。</p>

<p><strong>公民三十三</strong>【 法治三原则 】<br/>
法治三原则：任何人不得因从事法律不禁止的行为而受罚，政府不能横加干涉；涉及公民个人权利和自由的案件应由法院审理；公民权利不是宪法的产物而是宪法赖以建立的基础。劳教是行政处罚，公安机关未经法庭审理，强迫嫌疑人进行四年以内劳教。实行法治，取缔非法劳教和黑监狱。</p>

<p><strong>公民三十四</strong> 缺</p>

<p><strong>公民三十五</strong> 缺</p>

<p><strong>公民三十六</strong>【 把公权力关进笼子 】<br/>
北欧模式成功了，因市场经济和民主政治的发展；苏联模式的失败是计划经济和专制政体的失败。在北欧践行宪政民主，把权力关进了笼子，公民权利为大；苏联模式搞个人崇拜，当权者权力大到极限，斯大林大清洗文革迫害，践踏公民权力。必须建立民主制度，把公权力关进笼子。</p>

<p><strong>公民三十七</strong>【 宪政民主是世界上最不坏的制度 】<br/>
要建立好的制度，以监督公权力更好地为国民服务，从根本上维护民权。宪政民主是最不坏的制度，它提倡分权，让各机构相互牵制；实行公正自由的选举，在野党和执政党为争选票，会更多考虑民众利益；施行法治违宪必究，监督公权力，保护公民权；军队为全民服务。</p>

<p><strong>公民三十八</strong> 缺</p>

<p><strong>公民三十九</strong> 缺</p>

<p><strong>公民四十</strong>【 非政府组织 】<br/>
独立于政府，以扶危救困、维护公民权利、保护环境、提供基本社会服务、促进社区发展为目的的民间组织是非政府组织。组织性、民间性、非营利性、自治性、志愿性是其特征。公民通过NGO渠道表达自己的诉求，以满足自身利益需要，争取更多个人自由，实现自我的生命价值。力量在民间。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
